\chapter{Geometría Proyectiva}
\section{Contexto e idea}
Segun el programa de Erlangen, una geometría se basa en el estudio de invariantes
al aplicar unas ciertas transformaciones. Así tenemos que las geometrías están
``incluídas'' en las superiores.

Así, la geometría euclidea, que estudia las transformaciones ortogonales, estaría
``incluída'' en la geometría afín, que estudia las tansformaciones lineales. Aquí
se muestra una tabla con las distintas geometrías en la cual cada una esta
``incluída'' en la anterior
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline Geometría & Transformaciones de estudio \\
        \hline \hline
        G. euclídea  & transformaciones ortogonales \\ \hline
        G. afín & transformaciones lineales \\ \hline
        G. proyectiva & proyectividades \\ \hline
        G. Algebraica & transformaciones por polinomios \\ \hline
        G. Analítica & transformaciones por funciones analíticas \\ \hline
        G. Diferencial & transformaciones por funciones de clase
        $\mathscr{C}^\infty$ \\ \hline
        Topología & transformaciones por funciones de clase $\mathscr{C}^0$\\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Problema matemático}
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[%
    hide axis,
    width= 0.91\linewidth,
    enlargelimits=0.1
    ]

    \addplot3[patch, patch type=rectangle,opacity=.75,color=yellow]
    coordinates {(0,3,0) (-3,3,0) (-3,-3,0) (0,-3,0)};
    \addplot3[patch, patch type=rectangle,opacity=.75,color=orange]
    coordinates {(0,3,-3) (0,-3,-3) (0,-3,3) (0,3,3)}
    node[label={[black]right:$\pi_2$}]{};
    \addplot3[patch, patch type=rectangle,opacity=.75,color=yellow]
    coordinates {(3,-3,0) (0,-3,0) (0,3,0) (3,3,0)}
    node[label={[black]$\pi_1$}]{};

    \addplot3[color=blue,mark=*] coordinates {(1,0,1)}
    node[label=above:{$O$}]{};

    \draw [color=red] (axis cs:1,-3,0) -- (axis cs:1,3,0)
    node[label=$r_1$]{};
    \draw [color=red] (axis cs:0,-3,1) -- (axis cs:0,3,1)
    node[label=50:$r_2$]{};

    \draw [color=blue] (axis cs:0.5,1,0) -- (axis cs:1.5,-1,0)
    node[label=below:$s_1$]{};
    \draw [color=blue] (axis cs:0.5,-1,0) -- (axis cs:1.5,1,0)
    node[label=right:$s_2$]{};

    \addplot3[color=green,mark=*] coordinates {(2,2,0)}
    node[label=$p$]{};
    \addplot3[color=green,mark=*] coordinates {(0,-2,2)}
    node[label=$\phi(p)$]{};
    \draw [color=green] (axis cs:2,2,0) -- (axis cs:0,-2,2);

    \addplot3[color=green,mark=*] coordinates {(2.5,-1,0)}
    node[label=$p'$]{};
    \addplot3[color=green,mark=*] coordinates {(0,0.67,1.67)}
    node[label=$\phi(p')$]{};
    \draw [color=green] (axis cs:2.5,-1,0) -- (axis cs:0,0.67,1.67);
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
\end{center}
La idea básica del problema es enviar los puntos de $\pi_1$ a $\pi_2$ mediante la
siguiente aplicación
\[
\begin{aligned}
\phi \colon \pi_1 &\to \pi_2 \\
p &\mapsto \overline{p}_0 \cap \pi_2
\end{aligned}
\]
\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item $\phi$ manda rectas a rectas
        \item\label{item:prob_r1} $\phi$ no esta definida en $r_1$
        \item\label{item:prob_r2} $r_2$ no esta en la imagen de $\phi$
        \item $\phi(s_1)$ y $\phi(s_2)$ son pararelas, por lo tanto, $\phi$ no
        mantiene el paralelismo
        \item $\phi$ no mantiene el tipo de cónica afín
    \end{enumerate}
\end{obs}
Veremos que la solucion para \ref{item:prob_r1} y \ref{item:prob_r2} consistirá
en añadir puntos en el $\infty$.

\section{Definición y caracterizaciones del espacio proyectivo}
\begin{defi}[espacio!proyectivo]
    Sea $\k$ un cuerpo, $\E$ un $\k$-e.v. de $\dim n+1$. El espacio proyectivo asociado a $\E$ es
    \[\Po (\E) = \setb{\text{s.e.v. de } \dim 1 \text{ de } \E}\]
    Diremos que $\Po (\E)$ tiene dimensión $n$.
\end{defi}
\begin{obs}
    Se cumple $\Po (\E) = (\E \setminus \setb{0}) / \sim$, donde $v \sim v'  \iff \exists \lambda \neq 0, \ v' = \lambda v$ para
    $v, v' \in \E \setminus \setb{0}$.
\end{obs}
\begin{defi*}
    Tenemos la siguiente aplicación $\pi$ dada por el paso al cociente.
    \[
    \begin{aligned}
    \pi \colon \E \setminus \setb{0} &\to \Po (\E)\\
    v &\mapsto \pi(v) = [v]\\
    \setb{\text{s.e.v. de } \dim 1 \text{ de } \E} &\leftrightarrow [v]
    \end{aligned}
    \]
\end{defi*}
\begin{defi}[punto!de un espacio proyectivo]
    A los elementos de $\Po (\E)$ los llamaremos puntos de $\Po (\E)$.
    \[p = \pi(v) = [v]\]
\end{defi}
\begin{obs}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Si $\E$ no es relevante, $\Po^n = \Po (\E)$.
        \item Si queremos remarcar $\k$, $\Po_\k^n = \Po (\E)$.
        \item Normalmente $\Po+\k^n = \Po(\k^{n+1}) = (\k^{n+1} \setminus {0})/\sim$.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item []
        \item\label{item:po1r} $\Po^1_{\real}$.
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[%
        axis equal,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        ticks=none,
        ymin=-4,ymax=4,
        xmin=-4,xmax=4
        ]

        \addplot[color=orange] {2*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,2)};
        \addplot[color=orange] {0.5*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,0.5)};
        \addplot[color=orange] {4*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,4)};
        \addplot[color=orange] {-4*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,-4)};
        \addplot[color=orange] {-1*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,-1)};
        \addplot[color=orange] {-0.5*x};
        \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(1,-0.5)};
        \addplot[color=orange] {12*x};

        \addplot[mark=*,color=white] coordinates {(0,0)};
        \addplot[mark=o] coordinates {(0,0)};

        \draw [color=red] (axis cs:1,-4) -- (axis cs: 1,1)
        node[label=right:$\bb{A}_\real^1$]{};
        \draw [color=red] (axis cs:1,1) -- (axis cs:1,4);
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Cada objeto de $\Po^1_\real$ (rectas en naranja) tiene su equivalente en
        $\bb{A}^1_\real$ (puntos en rojo), a excepción de la recta $x=0$. Para solucionar
        este problema, podemos usar la siguiente representación
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[axis equal image,
        axis lines=center,
        ticks=none,
        ymin=-4,ymax=4,
        xmin=-4,xmax=4]

            \addplot[color=orange] {2*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.447214,0.894428)};
            \addplot[color=orange] {0.5*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.894427,0.4472135)};
            \addplot[color=orange] {4*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.242536,0.970144)};
            \addplot[color=orange] {-4*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.242536,-0.970144)};
            \addplot[color=orange] {-1*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.707107,-0.707107)};
            \addplot[color=orange] {-0.5*x};
            \addplot[mark=*,color=red] coordinates {(0.894427,-0.4472135)};

            \addplot[mark=*,color=blue] coordinates {(0,-1)}
                node[label=left:$v_1$]{};
            \addplot[mark=*,color=blue] coordinates {(0,1)}
                node[label=left:$v_2$]{};

            \addplot[mark=*,color=white] coordinates {(0,0)};
            \addplot[mark=o] coordinates {(0,0)};


            \addplot [domain=-90:90, samples=21, color=red] ({cos(x)},{sin(x)})
                node[label=50:$C$]{};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Pero el problema ahora viene por que $v_1$ y $v_2$ corresponden al mismo elemento de
        $\Po^1_\real$. Lo podemos solucionar de la siguiente forma:
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis lines=center,
            axis equal,
            hide axis,
            enlargelimits=0.1
        ]
            \addplot [domain=-180:180, samples=1000, color=red] ({cos(x)},{sin(x)});

            \addplot [mark=*,color=blue] coordinates {(-1,0)}
                node[label=left:$\infty$]{};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        De tal forma que
        \[
            \bb{A}^1_\real \cup \setb{\infty} = \Po^1_\real = C/(v_1 \sim v_2)
        \]
        \item $\Po^2_{\real}$.
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[%
        axis equal,
        ticks=none,
        width= 10 cm,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        view={10}{20},
        ymin=-4,ymax=4,
        xmin=-4,xmax=4
        ]

            \draw [color=orange] (axis cs:-4,-4,-4) -- (axis cs:4,4,4);
            \addplot3 [mark=*,color=red] coordinates {(1,1,1)};
            \draw [color=orange] (axis cs:4,-2,-4) -- (axis cs:-4,2,4);
            \addplot3 [mark=*,color=red] coordinates {(1,-0.5,-1)};
            \draw [color=orange] (axis cs:-4,-2,0) -- (axis cs:4,2,0);
            \addplot3 [mark=*,color=red] coordinates {(1,0.5,0)};
            \draw [color=orange] (axis cs:-4,8,-12) -- (axis cs:4,-8,12);
            \addplot3 [mark=*,color=red] coordinates {(1,-2,3)};

            \addplot3[mark=*,color=white] coordinates {(0,0,0)};
            \addplot3[mark=o] coordinates {(0,0,0)};

            \addplot3 [patch, patch type=rectangle,opacity=.5,color=red]
            coordinates { (1,4,4) (1,-4,4) (1,-4,-4) (1,4,-4) }
            node[pin={[black]right:$\bb{A}^2_\real$}]{};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Cada objeto de $\Po^2_\real$ (rectas en naranja) tiene su equivalente en
        $\bb{A}^2_\real$ (puntos en rojo), a excepción de las rectas del plano $x=0$.
        Para solucionar este problema, procedemos de manera análoga a \ref{item:po1r}
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[%
        axis equal,
        ticks=none,
        width= 10 cm,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        view={20}{20},
        ymin=-2,ymax=2,
        xmin=-2,xmax=2
        ]
            \draw [color=orange] (axis cs:-4,-4,-4) -- (axis cs:4,4,4);
            \draw [color=orange] (axis cs:4,-2,-4) -- (axis cs:-4,2,4);
            \draw [color=orange] (axis cs:-4,-2,0) -- (axis cs:4,2,0);
            \draw [color=orange] (axis cs:-4,8,-12) -- (axis cs:4,-8,12);

            \addplot3[mark=*,color=white] coordinates {(0,0,0)};
            \addplot3[mark=o] coordinates {(0,0,0)};

            \addplot3[
            color=blue,
            samples=21,
            variable = \v,
            domain = 0:360,
            ultra thick
            ]
            ({0},{cos(v)},{sin(v)});

            \addplot3[%
            opacity = 0.5,
            surf,
            color=red,
            faceted color=red,
            z buffer = sort,
            samples = 21,
            variable = \u,
            variable y = \v,
            domain = -90:90,
            y domain = 0:180,
            ]
            ({cos(u)*sin(v)}, {sin(u)*sin(v)}, {cos(v)});

            \addplot3 [mark=none,color=red] coordinates {(1,0,0)}
                node[label=50:$C$]{};
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        De nuevo, nos encontramos con el problema de que hay elementos de $C$ (en azul)
        que se corresponden con el mismo elemento de $\Po^2_\real$, No obstante, podemos
        visualizarlo como
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[axis equal,
        ticks=none,
        width= 10 cm,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        hide axis,
        view={10}{20},
        ymin=-1.2,ymax=1.2,
        xmin=-1.2,xmax=1.2
        ]
            \addplot3[%
            opacity = 0.5,
            surf,
            color=red,
            faceted color=red,
            z buffer = sort,
            samples = 21,
            variable = \u,
            variable y = \v,
            domain = 0:180,
            y domain = 90:270,
            ]
            ({cos(u)*sin(v)}, {sin(u)*sin(v)}, {cos(v)});

            \addplot3[
            color=blue,
            samples=30,
            variable = \v,
            domain = 0:360,
            ultra thick
            ]
            ({cos(v)},{sin(v)},{0});

            \addplot3 [mark=*,color=blue] coordinates {(0,0,0)};
            \addplot3 [mark=*,color=blue] coordinates {({cos(30)},{sin(30)},0)};
            \addplot3 [mark=*,color=blue] coordinates {({cos(210)},{sin(210)},0)};
            \draw (axis cs: {cos(30)}, {sin(30)}, 0) [color=blue] --
                (axis cs: {cos(210)}, {sin(210)}, 0);

            \addplot3 [mark=*,color=blue] coordinates {({cos(120)},{sin(120)},0)};
            \addplot3 [mark=*,color=blue] coordinates {({cos(300)},{sin(300)},0)};
            \draw (axis cs: {cos(120)}, {sin(120)}, 0) [color=blue] --
                (axis cs: {cos(300)}, {sin(300)}, 0);


        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Y unir los puntos azules antipolares. Aunque, si lo tratamos de imaginar, este
        objeto no cabe en $\real^3$.
        \item $\Po^1_{\cx} = (\cx^2 \setminus {0})/\sim \ = \cx \cup \setb{\infty} = S^2$. Las igualdades por el momento son
        por analogía o intuición, más adelante se demostrarán. Aunque nos podemos hacer una idea basándonos en la proyección
        estereográfica
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[axis equal,
        ticks=none,
        width=13 cm,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        view={10}{20},
        ymin=-4,ymax=4,
        xmin=-4,xmax=4]

            \addplot3[patch,color=orange, patch type=rectangle, opacity=0.8] coordinates
            {(4,4,0) (4,-4,0) (-4,-4,0) (-4,4,0)};

            \addplot3[color=blue,mark=*] coordinates {(0,0,2)} node[pin=150:{$\infty$}]{};

            \addplot3[mark=*,color=blue] coordinates {(2,3,0)};
            \addplot3[mark=*,color=blue] coordinates {(0.47,0.71,1.53)};
            \draw (axis cs:0,0,2) [color=blue] -- (axis cs:2,3,0);

            \addplot3[mark=*,color=blue] coordinates {(2,-1.5,0)};
            \addplot3[mark=*,color=blue] coordinates {(0.78,-0.59,1.22)};
            \draw (axis cs:0,0,2) [color=blue] -- (axis cs:0.78,-0.59,1.22);

            \addplot3[%
            opacity = 0.5,
            surf,
            color=red,
            faceted color=red,
            z buffer = sort,
            samples = 21,
            variable = \u,
            variable y = \v,
            domain = 0:180,
            y domain = 0:360,
            ]
            ({cos(u)*sin(v)}, {sin(u)*sin(v)}, {cos(v)+1});

            \draw (axis cs:0.78,-0.59,1.22)[color=blue] -- (axis cs:2,-1.5,0);

        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \end{center}

        \item $\Po^2_{\z / 2}$ contiene $7$ puntos pues las rectas de $\z^3$ solo contienen el $0$ y un punto.
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{obs}
    Hemos enunciado la definición algebraica de $\Po_{\real}^{n}$. Existe una definición axiomática que no
    es igual en algunos casos patológicos.
\end{obs}

\section{Variedades lineales proyectivas}

\begin{defi}[variedad lineal!proyectiva]
    Sea $\E$ un $\k$-e.v. de dimensión $n+1$, sea $\Po^n = \Po(\E)$.
    Llamaremos variedad lineal (proyectiva) de dimensión $r$ a cualquier conjunto
    de la forma:
    \[V = \pi(H \setminus \setb{0})\]
    donde $H \subseteq \E$ es un subespacio vectorial de dimensión $r+1$.

    Por convención defnimos la siguiente notación:
    \[V = \pi(H \setminus \setb{0}) = \pi(H)\]
\end{defi}
\begin{example}
    \begin{itemize}
        \item []
        \item $\Po^n = \pi(\E)$ es una variedad lineal de dimensión $n$.
        \item $p \in \Po^n$, $p = \pi(v) = \pi([v])$ es una varidead lineal de dimensión $0$.
        \item $\emptyset = \pi({\emptyset_{\E}})$ es una variedad lineal de dimensión $-1$.
    \end{itemize}
\end{example}
\begin{defi*}
    \begin{itemize}
        \item []
        \item $\dim V = 1 \longrightarrow$ Recta
        \item $\dim V = 2 \longrightarrow$ Plano
        \item $\dim V = n-1 \longrightarrow$ Hiperplano
    \end{itemize}
\end{defi*}
\begin{lema}
    $V = \pi(H\setminus\setb{0}) \iff H \setminus \setb{0} = \pi^{-1}(V)$
\end{lema}
\begin{ej}
    Demostrar el lema anterior.
\end{ej}
\begin{obs}
    Hay una biyección
    \[\setb{\text{s.e.v. de } \E}
    \mathrel{\mathop{\rightleftarrows}^{\mathrm{\pi}}_{\mathrm{\pi^{-1}}}}
    \setb{\text{variedades lineales de } \Po(\E)}\]
    \begin{itemize}
        \item con dimension $r+1 \leftrightarrow r$
        \item $H_1 \subseteq H_2 \iff V_1 \subseteq V_2$ con $V_i=\pi(H_i)$
        \item Las operaciones $+$ y $\cap$ definidas para subespacios, se definen
        a traves de esta biyección a variedades.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{prop}
    Sean $V_1, V_2 \subseteq \Po^n$ variedades lineales $\implies V_1 \cap V_2$ variedad lineal que verifica:
    \begin{itemize}
        \item $V_1 \cap V_2 \subseteq V_1, V_2$
        \item Si $W$ variedad lineal, $W \subseteq V_1, V_2 \implies W \subseteq V_1 \cap V_2$
    \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
    Veamos que: $V_1 \cap V_2 = \pi(H_1 \cap H_2)$ si $V_i = \pi(H_i)$ \\
    $\supseteq$
    \begin{gather*}
    \text{Si } v \in H_1 \cap H_2, p = [v] \in \pi(H_1), \pi(H_2) \implies p \in V_1 \cap V_2
    \end{gather*}
    $\subseteq$
    \begin{gather*}
        \text{Sea } p \in V_1 \cap V_2,
        \begin{rcases} p = [v_1], v_1 \in H_1 \\ p = [v_2], v_2 \in H_2 \end{rcases} \implies [v_1] = [v_2] \implies
        \exists \lambda \neq 0 \text{ t.q. } v_2 = \lambda v_1 \implies \\ \implies v_2 \in H_1 \implies v_2 \in H_1
        \cap H_2 \implies p = [v_2] \in \pi (H_1 \cap H_2)
    \end{gather*}
    El resto sigue de lo que sabemos de s.e.v.s.
\end{proof}
\begin{defi}[join]
    Sean $V_1, V_2 \subseteq \Po^n$ variedades lineales, $V_i = \pi (H_i)$, definimos \textit{join} o variedad lineal generada como:
    \[
    V_1 \vee V_2 = \pi (H_1 + H_2)
    \]
\end{defi}
\begin{prop}
    \begin{itemize}
    \item[]
    \item $V_1, V_2 \subseteq V_1 \vee V_2$
    \item Sea $W$ una variedad lineal, $V_1, V_2 \subseteq W \implies V_1 \vee V_2 \subseteq W$
    \end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
    Propiedades de la suma de s.e.v.
\end{proof}
\begin{prop}
    Sean $V_1, V_2 \subseteq \Po^n$ variedades lineales:
    \begin{itemize}
        \item $V_1 \subseteq V_2 \implies \dim \left( V_1\right) \leq \dim \left( V_2 \right)$
        \item Si $V_1 \subseteq V_2$ y $\dim \left( V_1 \right) = \dim \left( V_2 \right) \implies V_1 = V_2$
    \end{itemize}
\end{prop}
\begin{prop}[Fórmula de Grassmann]
    \[ \dim \left( V_1 \cap V_2 \right) + \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) = \dim \left( V_1 \right) + \dim \left( V_2 \right) \]
\end{prop}
\begin{proof}
    Propiedades s.e.v.
\end{proof}
\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item $\Po^2 \quad V_1, V_2$ rectas, tenemos que $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right) + \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) = 2$ (Grassmann).
        \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right)$ & $1 \leq \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) \leq 2$  & Posición relativa \\
            \hline \hline
            0 & 2 & Se cortan en un punto \\ \hline
            1 & 1 & Son la misma recta\\ \hline
        \end{tabular} \end{center}
        Por tanto, dos rectas en un plano, o se cruzan o son la misma.
        \item $\Po^3 \quad V_1, V_2$ rectas, tenemos que $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right) + \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) = 2$ (Grassmann).
        \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right)$ & $1 \leq \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) \leq 3$  & Posición relativa \\
            \hline \hline
            -1 & 3 & Se cruzan \\ \hline
            0 & 2 & Se cortan en un punto $\left( V_1 \vee V_2 \cong \Po^2 \right)$ \\ \hline
            1 & 1 & Son la misma recta\\ \hline
        \end{tabular} \end{center}
        \item $\Po^3 \quad V_1, V_2$ planos, tenemos que $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right) + \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) = 4$ (Grassmann).
        \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right)$ & $2 \leq \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) \leq 3$  & Posición relativa \\
            \hline \hline
            1 & 3 & Se cortan en una recta \\ \hline
            2 & 2 & Son el mismo plano\\ \hline
        \end{tabular} \end{center}
        \item $\Po^3 \quad V_1$ plano, $V_2$ recta, tenemos que $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right) + \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) = 3$ (Grassmann).
        \begin{center} \begin{tabular}{|c|c|c|}
            \hline $\dim \left( V_1 \cap V_2 \right)$ & $2 \leq \dim \left( V_1 \vee V_2 \right) \leq 3$  & Posición relativa \\
            \hline \hline
            0 & 3 & Se cortan en un punto \\ \hline
            1 & 2 & $V_2 \subseteq V_1$ \\ \hline
        \end{tabular} \end{center}
    \end{enumerate}
\end{example}
\begin{prop}
    Sean $p \in \Po^n, r, V, H \subseteq \Po^n$ (recta, variedad lineal, hiperplano, respectivamente).
    \begin{enumerate}
        \item $\dim \left( V \vee p \right) = \text{ ó } \begin{cases} \dim V & (\iff p \in V) \\ \dim V + 1 & (\iff p \notin V) \end{cases}$
        \item $\dim \left( r \cap H \right) = \text{ ó } \begin{cases} 1 & (\iff r \subseteq H) \\ 0 & (\iff r \nsubseteq H) \end{cases}$
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Fórmula de Grassmann.
\end{proof}
\begin{defi}[variedad lineal!suplementaria]
    Sean $V_1, V_2 \subseteq \Po^n, (V_i = \pi \left( H_i \right)$ variedades lineales, $V_1$ y $V_2$ son suplementarias $\iff H_1$ y $H_2$
    son complementarios.
\end{defi}
\begin{obs}
    \begin{gather*}
        V_1, V_2\text{ suplementarias }\iff H_1 \oplus H_2 = \E \iff \left. \begin{cases} (1) & H_1 + H_2 = \E \\ (2) & H_1 \cap H_2 = \emptyset \end{cases} \right\} \iff \\
        \iff \begin{cases} (1) & V_1 \vee V_2 = \Po^n \\ (2) & V_1 \cap V_2 = \emptyset \end{cases} \\
    \end{gather*}
\end{obs}
\begin{prop}
    Sean $V_1, V_2 \subseteq \Po^n$ variedades lineales:
    \begin{enumerate}
        \item $V_1, V_2$ son suplementarias $\implies \dim V_1 + \dim V_2 = n-1$
        \item Si $\dim V_1 + \dim V_2 = n-1$
        \[
        V_1, V_2 \text{ suplementarias} \iff V_1 \vee V_2 = \Po^n \iff V_1 \cap V_2 = \emptyset
        \]
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item $V_1, V_2$ suplementarias $\iff H_1, H_2$ complementarios $\implies \overbrace{\dim H_1}^{\dim V_1 + 1} +
        \overbrace{\dim H_2}^{\dim V_2 + 1} = \dim \E = n+1$
        \item Fórmula de Grassmann.
    \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{defi}[punto!linealmente independiente]
    Sea $\Po^n = \real(\E )$, y sean $p_0, \dots, p_m \in \Po^n$ tal que $p_i = [v_i], v_i \in \E$, decimos que $p_0, \dots,
    p_m$ son linealmente independientes (l.i.) $\iff v_0, \dots, v_m \in \E$ son linealmente independientes.
\end{defi}
\begin{obs}
    La independencia lineal no depende de los representantes elegidos.
\end{obs}
\begin{example}
    $\Po^2_\real = \Po(\real^3)$. Sean $p_0 = [(1,1,0)], p_1 = [(0,1,1)], p_2 = [(2,3,1)]$. Entonces $p_0$ y $p_1$ son linealmente
    independientes, pero $p_0, p_1, p_2$ son linealmente dependientes.
\end{example}
\begin{prop}
    Sean $p_0, \dots, p_m \in \Po^n$ puntos y $V \subseteq \Po^n$ una variedad lineal:
    \begin{enumerate}
        \item $\dim\left( p_0 \vee \dots \vee p_m \right) \leq m$.
        \item $\dim\left( p_0 \vee \dots \vee p_m \right) = m \iff p_0, \dots, p_m$ son linealmente independientes.
        \item $\dim V = m \iff \exists p_0, \dots, p_m \in V$ linealmente independientes tales que $V = p_0 \vee \dots \vee p_m
            \iff \forall p_0, \dots, p_m \in V \text{ linealmente independientes}, V = p_0 \vee \dots \vee p_m$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Inmediata a partir de propiedades de s.e.v..
\end{proof}
\begin{defi}[punto!en posición general]
    $p_0, \dots, p_r \in \Po^n (r \geq n)$ están en posición general $\iff n+1$ puntos cualesquiera de ellos son l.i..
\end{defi}

\section[Sistemas de referencia proyectivos. Coordenadas proyectivas]
    {Sistemas de referencia proyectivos. Coordenadas proyectivas
    \sectionmark{Sistemas de referencia y coordenadas proyectivos}}
    \sectionmark{Sistemas de referencia y coordenadas proyectivos}

\begin{obs}
    $\Po^n = \Po(\E)$. Sea $B = \{v_0, \dots, v_n\}$ base de $\E$:
    \begin{center} \begin{tabular}{ccc}
        $p = [v] = [\lambda v] \qquad $ &
        $(v)_B = \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}\qquad $&
        $(\lambda v)_B = \begin{pmatrix} \lambda x_0 \\ \vdots \\ \lambda x_n \end{pmatrix} \qquad$
    \end{tabular} \end{center}
    Vemos que las coordenadas estarían definidas salvor por multiplicar por $\lambda$.
\end{obs}
\begin{defi}[sistema de referencia proyectivo]
    Sea $\Po^n = \Po(\E)$.Un sistema de referencia proyectivo en $\Po^n$ es:
        \[ R= \{ p_0, \dots, p_n; \overline{p} \} \]
    Donde $p_0, \dots, p_n, \overline{p}$ están en posición general.
        \begin{itemize}
            \item $\{ p_0, \dots, p_n \}$ son los vertices de $R$
            \item $\overline{p}$ es el punto unidad
        \end{itemize}
\end{defi}
\begin{defi}[base dual!adaptada]
    Sea $\Po^n = \Po(\E)$. Fijado un sistema de referencia $R$. Sea $B = \{ u_0, \dots, u_n \}$ base de $\E$. Diremos que $B$ está adaptada a $R$ si y solo si:
        \[ \begin{cases} p_i = [u_i], \forall i = 0, \dots, n \\ \overline{p} = [u_0 + \dots + u_n ] \end{cases} \]
    \textit{Asignación de coordenadas proyectivas} \\
        $\Po^n = \Po(\E)$, Sea $R = \{ p_0, \dots, p_n; \overline{p} \}$, y $B = \{u_0, \dots, u_n\}$ una base adaptada. Sea $q \in \Po^n, q = [v]$, entonces
        $q_R = v_B$. (Hace falta ver que la definición es consistente)
\end{defi}
\begin{prop}
    Sea $R$ un sistema de referencia en $\Po^n$. Sean $B_1 = \{ u_0, \dots, u_n\}, B_2 = \{ u'_0, \dots u'_n \}$ bases adaptadas a $R$. Sea $q = [v] \in \Po^n$,
    entonces $\exists \lambda \neq 0$ tal que $v_{B_2} = \lambda v_{B_1}$.
\end{prop}
\begin{proof}
    $p_i = [u_i] = [u'_i], \forall i = 0, \dots, n$. Por tanto, $\exists \lambda \neq 0$ tal que $u'_i= \lambda_i u_i, \forall i = 1, \dots, n$. Por otro lado,
    \begin{gather*}
        \overline{p} = [u_0 + \dots + u_n] = [u'_0 + \dots + u'_n] \implies \exists \lambda \neq 0 \text{ tal que } u'_0 + \dots + u'_n = \\ = \lambda_0 u_0 + \dots + \lambda_n u_n = \lambda (u_0 + \dots + u_n)
        \stackrel{B_1 \text{ base}}{\implies} \lambda_i = \lambda \text{ } \forall i = 1, \dots, n
    \end{gather*}
\end{proof}
\begin{obs}
    $R = \{ p_0, \dots, p_n; \overline{p} \}$ en $\Po^n$
    \begin{enumerate}
        \item $q \in \Po^n, q_R = (a_0, \dots, a_n) = \lambda (a_0, \dots, a_n) \stackrel{\text{notación}}{=} (a_0 : \dots : a_n)$ $\forall \lambda \neq 0$
        \item Ejemplos: \\ $\begin{aligned} (p_0&)_R = (1:0:\dots:0) \\ \vdots& \\ (p_n&)_R = (0:\dots:0:1) \end{aligned}$
        \item $q_R = (0: \dots : 0)$ no existe.
        \item Sea $\Po^2_\real = \Po(\real^3), R = \{ p_0, p_1, p_2; \overline{p} \} = \left\{ [(1,1,0)], [(1,0,1)], [(0,1,1)]; [(3,3,2)]\right\}$, entonces $B = \left\{ [(1,1,0)], [(1,0,1)], [(0,1,1)] \right\}$ no es una base
            adaptada, para que lo sea, debemos multiplicar $v_0, v_1, v_2$ por $\lambda_0, \lambda_1, \lambda_2$ tales que $\overline{p} = \lambda_0 p_0 + \lambda_1 p_1 + \lambda_2 p_2$. En este caso:
            \[
                \begin{cases} \lambda_0 + \lambda_1 = 3 \\ \lambda_0 + \lambda_2 = 3 \\ \lambda_1 + \lambda_2 = 2 \end{cases} \iff \begin{cases} \lambda_0 = 2 \\ \lambda_1 = 1 \\ \lambda_2 = 1 \end{cases}
            \]
            Y el sistema de referencia con la base $B$ adaptada es: \[ R' = \left\{ [(2,2,0)], [(1,0,1)], [(0,1,1)]; [(3,3,2)]\right\} \]
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{example}
    Consideremos el espacio $\Po^2_{\real}$, un sistema de referencia $\R = \{ p_0, p_1, p_2; \overline{p}\}$, con
    $p_0 = [(1, 1, 0)]$, $p_1 = [(1, 0, 1)]$, $p_2 = [(0, 1, 1)]$ y $\overline{p} = [(3,3,2)]$.
    Queremos encontrar $B = \{u_0, u_1, u_2\}$ una base adaptada, es decir, que cumpla $\overline{p} = [u_0+u_1+u_2]$
    y que $p_i = [u_i]$. Comprobamos que para la base $B = \left \{ (2,2,0)^t, (1,0,1)^t, (0,1,1)^t \right \}$, se cumple
    \[(p_0)_{\R} = (1:0:0) \quad (p_1)_{\R} = (0:1:0)\]
    \[(p_2)_{\R} = (0:0:1) \quad (\overline{p})_{\R} = (1:1:1)\]
    El punto $q = [(3, 2, 1)]$ tiene las coordenadas $q_{\R} = w_B = (1:1:0)$, que, en un abuso de notación,
    escribiremos como $(1, 1, 0)$.
\end{example}
\begin{prop}
    Sean $\R_1, \R_2$ sistemas de referencia de $\Po^n$. Sea $q \in \Po^n$.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $\exists S \in \mathcal{M}_{n+1}(\k)$ invertible tal que $q_{\R_1} = S q_{\R_2}$
        (matriz del cambio de sistema de referencia).
        \item Sean $B_1, B_2$ bases adaptadas a $\R_1, \R_2$ respectivamente. Podemos coger $S=S_{B_2, B_1}$.
        \item Cualquier matriz de cambio de referencia es de la forma $S=\lambda S_{B_2, B_1} \ (\lambda \neq 0)$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Cambio de base en $\E$.
\end{proof}
\begin{obs}
    Sea $\R$ sistema de referencia en $\Po^n$, y $B$ una base adaptada a éste. Las variedades lineales se pueden describir con
    \begin{itemize}
        \item Ecuaciones paramétricas: Sea $V \subseteq \Po^n$ una variedad lineal de $\dim m$. Entonces
        $\exists p_0, \dots, p_m \in V$ linealmentes independientes tales que $V = p_0 \vee \dots \vee p_m$ y para $q \in \Po^n$
        \[
            q \in V \iff w \in F \iff
            \begin{cases}
                \exists \alpha_0, \dots, \alpha_m \in \k \\
                w_B = \alpha_0(v_0)_B + \dots + \alpha_m(v_m)_B
            \end{cases}
            \iff
            \]
        \[
            \iff
            \begin{cases}
                \exists \alpha_0, \dots, \alpha_m \in \k \\
                q_R = \alpha_0 (p_0)_R + \dots + \alpha (p_m)_R
            \end{cases}
        \]
        Donde $V = \pi(F)$, $p_i = \pi(v_i)$, y $q = \pi(w)$.
        \item Ecuaciones implícitas: Las ecuaciones implícitas de $V$ en $\R$ coinciden con las ecuaciones implícitas de $F$ en
        $B$. Es decir, existe una matriz $A$ tal que los vectores $w_B = \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}$ que cumplen $A \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} =
        \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$ son todos los pertenecientes a $F$ y los puntos
        $q_R = \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}$ que cumplen $A \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} =
        \begin{pmatrix} 0 \\ \vdots \\ 0 \end{pmatrix}$ son todos los pertenecientes a $V$.
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{obs}
        Sea $\E$ un $\k$-e.v. de dimensión $n+1$, $F$ un subespacio vectorial de dimensión $m+1$, $\Po^n = \Po(\E)$ y $V = \pi(F)$
        una variedad lineal.
        Entonces
        \[\dim V = \dim F - 1 = \dim E - \rg A - 1 = n+1 - \rg A - 1 \implies m = \dim V = n - \rg A\]
\end{obs}
\begin{obs}
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Para convertir de ecuaciones implícitas a paramétricas se debe resolver el sistema de ecuaciones homogéneo.
        \item Para convertir de ecuaciones paramétricas a implícitas se debe imponer
        \[
            \rg
            \left(
            \begin{array}{ccc|c}
                (p_0)_R & \dots & (p_m)_R & \begin{array}{c}x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{array} \\
            \end{array}
            \right)
            =
            \rg
            \left(
            \begin{array}{ccc}
                (p_0)_R & \dots & (p_m)_R\\
            \end{array}
            \right)
        \]
    \end{itemize}
\end{obs}
\begin{example}
    Consideremos el espacio $\Po^2_{\real}$ con un sistema de referencia $\R = \{p_0, p_1, p_2, \overline{p}\}$, y los puntos
    $(q_0)_{\R} = (1, 1, 1)$ y $(q_1)_{\R} = (1, 2, 0)$. Encontremos las ecuaciones paramétricas e implícitas de la recta
    $V = q_0 \vee q_1$.
    \begin{itemize}
        \item Dado que los puntos son dados directamente y se hace su join, las ecuaciones paramétricas son tan solo
        las combinaciones lineales de $q_0$ y $q_1$. Más formalmente, si $(q)_{\R} = \begin{pmatrix} x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}$,
        se cumple
        \[
            q \in V \iff \exists \alpha_0, \alpha_1 \text{ t.q. } \begin{pmatrix} x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{pmatrix}
            = \alpha_0 \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix} + \alpha_1 \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 0 \end{pmatrix}
        \]
        \item Para encontrar las ecuaciones implícitas de esta variedad, imponemos que $(x_0, x_1, x_2)$ sea combinación
        lineal de $q_0$ y $q_1$, es decir,
        \[
            q \in V \iff
            \rg
            \left(
            \begin{array}{cc|c}
                1 & 1 & x_0 \\
                1 & 2 & x_1 \\
                1 & 0 & x_2 \\
            \end{array}
            \right)
            =
            \rg
            \left(
            \begin{array}{cc}
                1 & 1 \\
                1 & 2 \\
                1 & 0 \\
            \end{array}
            \right)
            =
            2
            \iff
            \begin{vmatrix}
                1 & 1 & x_0 \\
                1 & 2 & x_1 \\
                1 & 0 & x_2
            \end{vmatrix}
            =
            0
        \]
    \end{itemize}
    Consideremos ahora la recta $V'$ dada por $x_0+x_1+x_2 = 0$. Para encontrar su expresión paramétrica,
    debemos resolver este sistema de ecuaciones. En este caso, podemos encontrar dos soluciones linealmente
    independientes y expresar todas las soluciones como combinaciones lineales de estas.
    \[\begin{pmatrix} x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} = \beta_0 \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}
    + \beta_1 \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ -1 \end{pmatrix}\]
    En este mismo ejemplo, $p_0 \vee p_1 : x_2 = 0$, $p_2 \vee \overline{p} : x_1-x_0 = 0$ y
    $(p_0 \vee p_1) \cap (p_2 \vee \overline{p}) = (1, 1, 0)$. Análogamente para los demás índices.
\end{example}

\begin{example}
    Consideremos $\Po^2_{\sfrac{\z}{2}}$. Sus puntos se pueden expresar como $(a, b, c) \  a,b,c \in \sfrac{\z}{2}$.
    Podemos representarlo como

    \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \draw (0,0) coordinate (A) --
    (3,0) coordinate (B)--
    ($ (3*0.5,{3*sin(60)}) $) coordinate (C) -- cycle;
    \coordinate (O) at
    (barycentric cs:A=1,B=1,C=1);
    \draw (O) circle [radius=3*1.717/6];
    \draw (C) -- ($ (A)!.5!(B) $) coordinate (LC);
    \draw (A) -- ($ (B)!.5!(C) $) coordinate (LA);
    \draw (B) -- ($ (C)!.5!(A) $) coordinate (LB);
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={-90:\tiny $(0, 0, 1)$}] at (A) {};
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={-90:\tiny $(0, 1, 0)$}] at (B) {};
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={90:\tiny $(1, 0, 0)$}] at (C) {};
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={0:\tiny $(1, 1, 0)$}] at (LA) {};
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={180:\tiny $(1, 0, 1)$}] at (LB) {};
    \node[draw,
    circle,
    fill=cyan,
    inner sep=1.5pt, label={-90:\tiny $(0, 1, 1)$}] at (LC) {};

    \draw[->]
    (0, 0.8) node[anchor=east] {\tiny $x_0 + x_1 + x_2 = 0$} --
    (0.69, 0.6);
\end{tikzpicture}
    \end{center}
    Como se puede observar, contiene siete puntos y siete rectas. Se denomina plano de Fano.
\end{example}

\begin{obs}
    %\begin{enumerate}[i)]
        %\item []
        %\item En $\Po ^2 _{\left( \sfrac{\z}{2} \right)}$ solamente hay $7$ puntos: $\left| \left\{ \left(a, b, c \right) | a, b, c \in \left\{0, 1 \right\} \right\} \right|  = 2^3 = 8$, pero debemos excluir $\left( 0, 0, 0 \right)$ porque no es punto.
        %\item
    En $\Po ^2$, sean $\left( p_0 \right)_R = \begin{pmatrix} a_0 \\ b_0 \\ c_0 \end{pmatrix}$ y $\left( p_1 \right)_R = \begin{pmatrix} a_1 \\ b_1 \\ c_1 \end{pmatrix}$. Entonces, $V=p_0 \vee p_1 \colon \begin{pmatrix} x_0 \\ x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} = \alpha \begin{pmatrix} a_0 \\ b_0 \\ c_0 \end{pmatrix} + \beta \begin{pmatrix} a_1 \\ b_1 \\ c_1 \end{pmatrix}$.
    Es decir, aunque no haya operación suma definida entre puntos, está bien definido el conjunto de combinaciones lineales de ellos.
    %\end{enumerate}
\end{obs}
\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item []
        \item
            \[
                \left. \begin{array}{l} V=p_0 \vee \cdots \vee p_m \\ W= q_0 \vee \cdots \vee q_r \end{array} \right\} V \vee W = p_0 \vee \cdots \vee p_m \vee q_0 \vee \cdots \vee q_r.
            \]
            \begin{proof}
                Directa de espacios vectoriales.
            \end{proof}
        \item
            \[
                \left. \begin{array}{l} V \colon A \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = 0 \\ W \colon B \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = 0 \end{array} \right\} V \cap W  \colon \begin{pmatrix} A \\ \hline B \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_0 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = 0.
            \]
            \begin{proof}
                Directa de espacios vectoriales.
            \end{proof}
    \end{enumerate}
\end{obs}
\section{Dualidad}
La \textbf{dualidad} es una diferencia fundamental respecto de la geometría afín.
\begin{ej}[Problema 3, Lista T1]
    Consideremos $\E$ un espacio vectorial y su dual $\E^*$. Sea $\F \subseteq \E$ un subespacio vectorial. Entonces, $\F^\perp=\left\{w \in \E ^* | w \left( u \right) = 0 \hspace{0,2cm} \forall u\in\F \right\} $ es un subespacio vectorial de $\E^*$ y se satisface que $\dim \F^\perp = \dim \E - \dim \F$. Además, se tiene que
    \begin{itemize}
        \item $\F_1 \subseteq \F_2 \iff \F_2^\perp \subseteq \F_1^\perp$,
        \item $\left( \F_1 \cap \F_2 \right) ^\perp = \F_1^\perp + \F_2^\perp$,
        \item $\left( \F_1 + \F_2 \right)^\perp=\F_1^\perp \cap \F_2^\perp$,
        \item $\left( \F^\perp\right)^\perp=\F$.
    \end{itemize}
    Por tanto,
    \[
        \begin{array}{ccc}
             \boxed{\E = \E^{**}} & & \boxed{\E^*}\\
             \left\{\text{s.e.v. de }\dim = d \right\} & \substack{\perp \\ \longrightarrow \\  \longleftarrow \\ \perp} & \left\{\text{s.e.v. de }\dim = \dim \E - d \right\}
        \end{array}
    \]
    de manera que la operación $\perp$ define una biyección entre $\E$ y $\E^*$ que invierte el orden de las inclusiones e intercambia $+$ y $\cap$.
\end{ej}
\begin{defi}[espacio!proyectivo!dual]
    Sea $\Po^n=\Po\left(\E\right)$. Llamaremos espacio proyectivo dual de $\Po\left(\E\right)$ a
    \[
        \left( \Po^n \right)^* \equiv \Po\left(\E^*\right).
    \]
\end{defi}
\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item []
        \item $\dim \left( \Po ^n \right) ^* = n$.
        \item $\left( \left( \Po ^n \right)^* \right) ^* = \Po^n. $
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{defi}[variedad lineal!dual]
    Sea $\F\subseteq \E$ y sea $V=\pi\left(\F\right)\subseteq\Po^n$ una variedad lineal de $\dim m$. Entonces, se define la variedad lineal dual de $V$ como
    \[
        V^* \equiv \pi \left( \F^\perp\right) \subseteq \left( \Po^n \right)^*.
    \]

\end{defi}

\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item []
        \item $\dim V^* = n-m-1$,
        \item $\left(V^*\right)^*=V$,
        \item $V_1 \subseteq V_2 \iff V_2^* \subseteq V_1^*$,
        \item $\left(V_1 \vee V_2 \right)^* = V_1^* \cap V_2^*$,
        \item $\left(V_1 \cap V_2 \right) ^*=V_1^* \vee V_2^*$.
    \end{enumerate}
    \vspace{0,3cm}
    \noindent En conclusión,
    \[
        \begin{array}{ccc}
             \boxed{\Po^n = \left(\Po^n\right)^{**}} & & \boxed{\left( \Po^n \right)^*}\\
             \left\{\text{vars. lins. de }\dim = m \right\} & \substack{* \\ \longrightarrow \\  \longleftarrow \\ *} & \left\{\text{vars. lins. de }\dim = n-m-1 \right\}
        \end{array}
    \]
    de manera que la operación $*$ define una biyección entre $\Po^n$ y $\left( \Po^n \right)^*$ que invierte el orden de las inclusiones e intercambia $\vee$ y $\cap$.
\end{obs}
\begin{obs}[Caso particular de los hiperplanos]
    \[
        \begin{array}{ccc}
             \boxed{\Po^n} & & \boxed{\left( \Po^n \right)^*}\\
             H \text{ hiperplano} & \longmapsto & H^* \text{ punto}\\
             \dim m=n-1 & & \dim n-(n-1)-1=0
        \end{array}
    \]
    Recíprocamente,
    \[
        \begin{array}{ccc}
            H_p \equiv p^* \text{ hiperplano} & \longmapsfrom & p\in \left(\Po^n\right) ^*
        \end{array}
    \]
    En ecuaciones,
    \[
        H_p \colon a_0x_0+\cdots+a_nx_n=0 \longleftrightarrow p=\begin{pmatrix} a_0 \\ \vdots \\ a_n \end{pmatrix}.
    \]
    \underline{Conclusión}: los hiperplanos de $\Po^n$ son (\textit{están en biyección con}) un espacio proyectivo de $\dim n$.
\end{obs}

\begin{defi}[hiperplano!linealmente independiente]
    Sean $H_0, \dots, H_m$ hiperplanos de $\Po^n$. $H_0, \dots, H_m$ son linealmente independientes $\iff H_0^*, \dots, H_m^*$ son linealmente independientes.
\end{defi}
\begin{defi}[hiperplano!en posición general]
    Sean $H_0, \dots, H_m$ hiperplanos de $\Po^n$. $H_0, \dots, H_m$ están en posición general $\iff H_0^*, \dots, H_m^*$ están en posición general.
\end{defi}

\begin{prop}
    Sean $H_0,\dots,H_m \subseteq \Po^n$ hiperplanos, entonces
    \[
        H_0,\dots, H_m \text{ l.i. } \iff \dim(H_0 \cap \cdots \cap H_m) = n - m - 1
    \]
\end{prop}
\begin{proof}
    $H_0,\dots,H_m$ l.i $\stackrel{\text{def}}{\iff} H_0^*,\dots,H_m^* \in \left(\Po^n\right)^* \text{ son l.i. }
    \iff \dim(H_o^* \vee \cdots \vee H_m^*) = m \iff \dim(H_o^* \vee \cdots \vee H_m^*)^* = n - m-1
    = \dim(H_0 \cap \cdots \cap H_m)$
\end{proof}

\begin{defi}[haz de hiperplanos]
    Una recta (o haz) de hiperplanos en $\Po^n$ es la colección de hiperplanos que contienen a una variedad
    fijada $V$ de dimensión $n-2$.
\end{defi}


\begin{example}[Dualización del triángulo]
\[
\begin{aligned}
\text{Triángulo en $\Po^2$} & \quad \text{Triángulo en $\left( \Po^2 \right)^*$} \\
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis equal, hide axis,
        ticks=none,
        width=0.5*\linewidth,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        view={10}{20},
        ymin=-2,ymax=3,
        xmin=-2,xmax=3]

        \addplot [mark=*,color=red] coordinates {(1,0)} node[label=0:$q_1$]{};
        \addplot [mark=*,color=red] coordinates {(1,1)} node[label=50:$q_2$]{};
        \addplot [mark=*,color=red] coordinates {(0,1)} node[label=$q_3$]{};

        \draw (axis cs:-2,3) [color=blue] -- (axis cs:3,-2) node[above] {$r_1$};
        \draw (axis cs:-2,1) [color=blue] -- (axis cs:3,1) node[above] {$r_2$};
        \draw (axis cs:1,3) [color=blue] -- (axis cs:1,-2) node[label=310:$r_3$] {};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
& \quad
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis equal, hide axis,
        ticks=none,
        width=0.5*\linewidth,
        enlargelimits=0,
        axis lines=center,
        view={10}{20},
        ymin=0,ymax=4,
        xmin=0,xmax=5]

        \addplot [mark=*,color=blue] coordinates {(1,1)} node[label=$(r_1)^*$]{};
        \addplot [mark=*,color=blue] coordinates {(4,3)} node[label=160:$(r_2)^*$]{};
        \addplot [mark=*,color=blue] coordinates {(3,1)} node[label=190:$(r_3)^*$]{};

        \draw (axis cs:0,1) [color=red] -- (axis cs:5,1) node[label=100:$(q_1)^*$] {};
        \draw (axis cs:2.5,0) [color=red] -- (axis cs:4.5,4) node[label=240:$(q_2)^*$] {};
        \draw (axis cs:5,3.666) [color=red] -- (axis cs:0,0.333) node[label=0:$(q_3)^*$] {};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{aligned}
\]
\end{example}

\begin{example}
\[
\begin{aligned}
\text{Cuadrilátero en $\Po^2$} \qquad &\qquad \qquad\text{Cuadrilátero en $\left( \Po^2 \right)^*$} \\
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=.8cm,y=.8cm]
\clip(2.,0.5) rectangle (8.5,7.);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--4.-2.*\x)/-1.});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--0.9088--0.7*\x)/1.24});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--5.36-0.58*\x)/0.76});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--15.4-1.88*\x)/1.});
\draw [line width=\pgflinewidth,dash pattern=on 2pt off 2pt,color=teal,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--11.46-2.58*\x)/-0.24});
\draw [line width=\pgflinewidth,dash pattern=on 2pt off 2pt,color=teal,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--14.942080928528313-1.2454296879136713*\x)/4.177002403922524});
\draw [line width=\pgflinewidth,dash pattern=on 2pt off 2pt,color=teal,domain=2.:8.5] plot(\x,{(--7.52--0.12*\x)/2.});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=red, color=red] (4.,4.) circle (2pt);
\draw[color=red] (3.8004958677685994,4.598347107438018) node {$q_4$};
\draw [fill=red, color=red] (5.,6.) circle (2pt);
\draw[color=red] (5.35,6.135537190082645) node {$q_1$};
\draw [fill=red, color=red] (6.,4.12) circle (2pt);
\draw[color=red] (6.1806611570247965,4.647933884297522) node {$q_2$};
\draw [fill=red, color=red] (4.76,3.42) circle (2pt);
\draw[color=red] (5.23,3.44) node {$q_3$};
\draw[color=blue] (5.957520661157028,8.606611570247933) node {$f$};
\draw[color=blue] (-5.216033057851232,-1.8396694214875977) node {$g$};
\draw[color=blue] (-2.1747107438016466,9.0198347107438) node {$h$};
\draw[color=blue] (3.420330578512401,8.598347107438016) node {$r_1$};
\draw [fill=red, color=red] (3.2970786516853927,2.594157303370786) circle (2pt);
\draw[color=red] (3.1062809917355416,3.011570247933887) node {$q_5$};
\draw [fill=red, color=red] (7.4740810556079165,1.3487276154571146) circle (2pt);
\draw[color=red] (7.635206611570251,1.6892561983471108) node {$q_6$};
\draw[color=teal] (5.131074380165293,9.730578512396692) node {$j$};
\draw[color=teal] (-6.34,5.350413223140498) node {$k$};
\draw[color=teal] (-6.34,3.25123966942149) node {$l$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
& \qquad
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=.8cm,y=.8cm]
\clip(5.5,2.5) rectangle (12.,7.5);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(--18.876--0.12*\x)/2.92});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(--11.1072-1.32*\x)/-0.14});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(-0.564--0.86*\x)/1.3});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(-22.7588--2.06*\x)/-1.48});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(--26.1456-1.2*\x)/2.78});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=5.5:12.] plot(\x,{(--10.0756-2.18*\x)/-1.44});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=blue, color=blue] (6.22,6.72) circle (2pt);
\draw[color=blue] (6.3,7.1) node {$r_1$};
\draw [fill=blue, color=blue] (9.14,6.84) circle (2pt);
\draw[color=blue] (9.43,6.67) node {$r_4$};
\draw [fill=blue, color=blue] (9.,5.52) circle (2pt);
\draw[color=blue] (9.27,5.1) node {$r_3$};
\draw [fill=blue, color=blue] (7.7,4.66) circle (2pt);
\draw[color=blue] (7.55,5.32) node {$r_2$};
\draw[color=red] (-2.42,6.21) node {$f$};
\draw[color=red] (9.3,10.83) node {$g$};
\draw[color=red] (-2.42,-1.67) node {$h$};
\draw[color=red] (3.52,10.83) node {$i$};
\draw[color=red] (-2.42,10.31) node {$j$};
\draw[color=red] (11.48,10.83) node {$k$};
\draw [fill=teal, color=teal] (8.753295272078507,3.193926851025867) circle (2pt);
\draw [fill=teal, color=teal] (11.11824048913044,6.921297554347826) circle (2pt);
\draw [fill=teal, color=teal] (8.4304647937959,5.765842535052128) circle (2pt);
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{aligned}
\]
\end{example}

\begin{defi}[referencia dual de una base]
Sea $\mathcal{R} = \setb{p_0,\dots,p_n;\overline{p}}$ una referencia de $\Po^n$, sea
$B = \setb{u_0,\dots,u_n}$ una base adaptada y sea $B^* = \setb{u_0^*,\dots,u_n^*}$
su base dual. Entonces, llamamos referencia dual de $\mathcal{R}$ a
\[
  \mathcal{R}^* = \setb{{p_0^\prime}=[u_0^*],\dots,{p_n^\prime}=[u_n^*];\overline{p}^\prime = [u_0^*+ \cdots + u_n^*]}
\]
\end{defi}

\begin{obs}
$\mathcal{R}^*$ no depende de la base $B$ escogida.
\end{obs}
\begin{example}
  En coordenadas, sea $p \in \Po^n$ y sea $p_\mathcal{R} = (a_0,\dots,a_n)$, entonces $p^*$
  es un hiperplano de $\left( \Po^n \right)^*$ y, en referencia $\mathcal{R}^*$ se tiene
  \[
    p^* \equiv a_0x_0^\prime + \cdots + a_nx_n^\prime = 0
  \]
  Y si $H \subseteq \Po^n$ en referencia $\mathcal{R}$
  \[
    \Po^n \supseteq H \equiv b_0x_0 + \cdots + b_nx_n = 0
  \]
  entonces $\left(H^*\right)_{\mathcal{R}^*} = (b_0,\dots,b_n)$
\end{example}

\begin{obs}
En general, si tenemos $\mathcal{R}$ una referencia de $\Po^n$ y una
refencia de $\left( \Po^n \right)^*$, $\mathcal{R}^* = \setb{{p_0}^\prime,
\dots,{p_n}^\prime; \overline{p}^\prime}$. Entonces $\left( {p_i}^\prime \right)^*$
es un hiperplano tal que $p_i \notin \left( {p_i}^\prime \right)^*$ y
$p_j \in \left( {p_i}^\prime \right)^*$ $\forall i \neq j$.
\end{obs}

\section{Los teoremas de Desargues y Pappus}

\begin{teo}[Teorema de Desargues]

Sean $ABC$, $A'B'C'$ dos triángulos en $\Po^2$ (sin vértices ni lados en común). Entonces,
\[
AA' \cap BB' \cap CC' \neq \emptyset \iff
\begin{cases}
AB \cap A'B' = Z \\
AC \cap A'C' = Y \\
BC \cap B'C' = X
\end{cases}
\text{ están alineados.}
\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.5cm,y=1.5cm]
\clip(-0.5,-0.5) rectangle (9.,3.5);
\fill[line width=\pgflinewidth,color=teal,fill=teal,fill opacity=0.10000000149011612] (3.3336552362849274,1.992339795349051) -- (1.9793647349081451,0.1168150700088304) -- (-0.19217003454083312,0.6438220176250907) -- cycle;
\fill[line width=\pgflinewidth,color=teal,fill=teal,fill opacity=0.10000000149011612] (4.403859447556563,2.040558909290155) -- (4.738313888759495,1.0095694436469795) -- (5.374944253774689,1.657128809689663) -- cycle;
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (3.3336552362849274,1.992339795349051)-- (1.9793647349081451,0.1168150700088304);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (1.9793647349081451,0.1168150700088304)-- (-0.19217003454083312,0.6438220176250907);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (-0.19217003454083312,0.6438220176250907)-- (3.3336552362849274,1.992339795349051);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (4.403859447556563,2.040558909290155)-- (4.738313888759495,1.0095694436469795);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (4.738313888759495,1.0095694436469795)-- (5.374944253774689,1.657128809689663);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=teal] (5.374944253774689,1.657128809689663)-- (4.403859447556563,2.040558909290155);
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--3.6701280196078825-0.383430099600492*\x)/0.9710848062181263});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--3.5541459610560944-1.8755247253402205*\x)/-1.3542905013767823});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--5.2228066883522954-1.0309894656431755*\x)/0.334454441202932});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--2.529148647580714--1.34851777772396*\x)/3.5258252708257607});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(-1.2968069532830016--0.5270069476162603*\x)/-2.171534769448978});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(-2.425616974499177--0.6475593660426835*\x)/0.6366303650151943});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=gray,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--9.50601349361014--0.23250306512482055*\x)/5.1603138069701515});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=gray,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--1.9667522247370517-1.215273416826892*\x)/-3.7556551544955843});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=gray,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--2.1171944617344565--0.5677140507842084*\x)/3.11902478948039});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=orange,domain=-0.5:9.] plot(\x,{(--2.855613634592153-0.8059659723881762*\x)/-0.14358796715525868});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=purple, color=purple] (8.49396904325508,2.2248428604738715) circle (2pt);
\draw[color=purple] (8.5756934700623,2.511596640794484) node {$O$};
\draw [fill=teal, color=teal] (3.3336552362849274,1.992339795349051) circle (2pt);
\draw[color=teal] (3.1818813007858053,2.3100939843529726) node {$A$};
\draw [fill=teal, color=teal] (-0.19217003454083312,0.6438220176250907) circle (2pt);
\draw[color=teal] (-0.1104456077336135,0.9305757979457029) node {$B$};
\draw [fill=teal, color=teal] (1.9793647349081451,0.1168150700088304) circle (2pt);
\draw[color=teal] (1.8742904718702913,0.4500694633544068) node {$C$};
\draw [fill=teal, color=teal] (4.403859447556563,2.040558909290155) circle (2pt);
\draw[color=teal] (4.52449688404727,2.3255941886946276) node {$A'$};
\draw [fill=teal, color=teal] (4.738313888759495,1.0095694436469795) circle (2pt);
\draw[color=teal] (4.512821965931953,1.2250796804371424) node {$C'$};
\draw [fill=teal, color=teal] (5.374944253774689,1.657128809689663) circle (2pt);
\draw[color=teal] (5.365090988350101,1.4265823368786539) node {$B'$};
\draw [fill=red, color=red] (4.082899471593713,3.029950328105273) circle (2.0pt);
\draw[color=red] (3.8006519608976106,3.1316048144606725) node {$Y$};
\draw [fill=red, color=red] (3.939311504438454,2.223984355717097) circle (2.0pt);
\draw[color=red] (3.8240017971282447,2.511596640794484) node {$Z$};
\draw [fill=red, color=red] (3.498235188833963,-0.2517976241139916) circle (2.0pt);
\draw[color=red] (3.3803549087461957,0.07806455915469361) node {$X$};
\draw[color=orange] (3.6,1) node {$r$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{teo}
\begin{proof}
$\implies$ Analítica \\
$R = \{A,B,C;O\}$, es un sistema de referencia porque todos los puntos son linealmente independientes.
\begin{itemize}
    \item $A,B,C$ linealmente independientes ($ABC$ triangulo)
    \item $A,B,O$ linealmente independientes (si no, $AB = A'B'$)
    \item $B,C,O$ linealmente independientes (si no, $BC = B'C'$)
    \item $C,A,O$ linealmente independientes (si no, $AC = A'C'$)
\end{itemize}
Tenemos que
\begin{itemize}
    \item $A' \in AO : x_1 - x_2 = 0$ i $A \neq A' \implies A' = (a:1:1)$
    \item $B' \in BO : x_0 - x_2 = 0$ i $B \neq B' \implies B' = (1:b:1)$
    \item $C' \in CO : x_0 - x_1 = 0$ i $C \neq C' \implies C' = (1:1:c)$
\end{itemize}

\begin{gather*}
Z : \left. \begin{cases}
AB : x_2 = 0 \\
A'B' : 0 = \begin{vmatrix} a & 1 & x_0 \\ 1 & b & x_1 \\ 1 & 1 & x_2 \end{vmatrix}
\end{cases} \right\}
x_0(1-b)-x_1(a-1)=x_0(1-b) + x_1(1-a) = 0 \implies \\ \implies Z = (a-1:1-b:0).
\end{gather*}
Análogamente, $X = (0:b-1:1-c), Y = (a-1:0:1-c)$. Vemos que $Z-X = Z \implies X,Y,Z$ no son linealmente independientes $\iff X,Y,Z$
están alineados. \\ \\
$\implies$ Sintética \\
$\overbrace{\Po^2 = \Po(\E)}^{\pi \text{ plano en } \Po^3} \subset \Po(\overline{\E}) = \Po^3, \overline{\E} = \E \times \k$ \\
Sea $r$ una recta en $\Po^3$, $r \nsubseteq \pi$, tal que $r \cap \pi = O$. Sean $p,p' \in r, p\neq p', p, p' \neq O$.
$r$ y $AA'$ son coplanarias $\implies pA \cap p'A' = A_0$ (intersección de rectas en un plano). Análogamente,
$\begin{cases} pB \cap p'B' = B_0 \\ pC \cap p'C' = C_0 \end{cases}$. \\
Por construcción,
\begin{align*}
    pA_0 \cap \pi &= A, & pB_0 \cap \pi &= B, & pC_0 \cap \pi = C \\
    p'A_0 \cap \pi &= A', & p'B_0 \cap \pi &= B', & p'C_0 \cap \pi = C'
\end{align*}
$A_0, B_0, C_0$ son linealmente independientes (forman un triángulo). Si estuvieran alineados, $T = A_0 \vee B_0 \vee C_0 \implies A,B,C \in
\pi \cap (p \vee t)$ estarían alineados.\\
Finalmente,
\begin{gather*}
    Z = AB \cap A'B'= \pi \cap \left( \left( A_0 \vee B_0 \vee p \right) \cap \left( A_0 \vee B_0 \vee p' \right) \right)
    \substack{\text{intersección de} \\ = \\ \text{planos distintos}} \pi \cap \left( A_0 \vee B_0 \right)
\end{gather*}
Análogamente, $Y = \pi \cap \left( A_0 \vee C_0 \right)$ y $X = \pi \cap \left( B_0 \vee C_0 \right)$. Entonces, $X,Y,Z \in \pi\cap\left(
A_0 \vee B_0 \vee C_0 \right)$ (que es una recta porque es la intersección de dos planos distintos).
\\ \\
$\impliedby$ Dualidad \\
Hipotésis: $X, Y, Z$ están alineados.

Consideramos el espacio proyectivo dual y dualizamos las hipótesis:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.4cm,y=1.4cm]
\clip(-0.8,0.) rectangle (10.,4.5);
\fill[line width=\pgflinewidth,color=blue,fill=blue,fill opacity=0.10000000149011612] (3.5905034348218994,2.7363496037484754) -- (2.236212933445119,0.3958187481586135) -- (-0.36,0.52) -- cycle;
\fill[line width=\pgflinewidth,color=blue,fill=blue,fill opacity=0.10000000149011612] (4.564320062604457,2.6690117085413894) -- (4.909911174012507,1.1462661459359629) -- (5.7636405841417275,1.6921417570208015) -- cycle;
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (3.5905034348218994,2.7363496037484754)-- (2.236212933445119,0.3958187481586135);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (2.236212933445119,0.3958187481586135)-- (-0.36,0.52);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (-0.36,0.52)-- (3.5905034348218994,2.7363496037484754);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (4.564320062604457,2.6690117085413894)-- (4.909911174012507,1.1462661459359629);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (4.909911174012507,1.1462661459359629)-- (5.7636405841417275,1.6921417570208015);
\draw [line width=\pgflinewidth,color=blue] (5.7636405841417275,1.6921417570208015)-- (4.564320062604457,2.6690117085413894);
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--7.659747632557802-0.9768699515205879*\x)/1.1993205215372704});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--4.697871799499361-2.340530855589862*\x)/-1.3542905013767803});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--7.872684844357776-1.5227455626054265*\x)/0.34559111140804966});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--2.852147643456839--2.2163496037484753*\x)/3.9505034348218993});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(-1.305325474728563--0.12418125184138651*\x)/-2.596212933445119});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=teal,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(-1.70159964186535--0.5458756110848386*\x)/0.8537294101292208});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--16.72573405137783-0.38750510854135545*\x)/5.603960695352214});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--0.9933148705940678-1.202578349271157*\x)/-4.2845529561616065});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--2.0204412296839145--0.6567027381863184*\x)/3.4308235460323857});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=purple,domain=-0.8:10.] plot(\x,{(--3.193311356394389-0.8938251320959107*\x)/-0.1608060938655136});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=orange, color=orange] (9.194464130174113,2.34884449520712) circle (2pt);
\draw[color=orange] (9.276188556981314,2.55) node {$r^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (3.5905034348218994,2.7363496037484754) circle (2pt);
\draw[color=blue] (3.78,2.55) node {\tiny $(AB)^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (-0.36,0.52) circle (2pt);
\draw[color=blue] (-0.4,0.7) node {\tiny $(AC)^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (2.236212933445119,0.3958187481586135) circle (2pt);
\draw[color=blue] (2.1,0.6) node {\tiny $(BC)^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (4.564320062604457,2.6690117085413894) circle (2pt);
\draw[color=blue] (4.95,2.85) node {\tiny $(A'B')^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (4.909911174012507,1.1462661459359629) circle (2pt);
\draw[color=blue] (5.3,1.05) node {\tiny $(B'C')^*$};
\draw [fill=blue, color=blue] (5.7636405841417275,1.6921417570208015) circle (2pt);
\draw[color=blue] (5.84,1.93) node {\tiny $(A'C')^*$};
\draw[color=blue] (2.7966090029803388,1.76) node {\tiny $(B)^*$};
\draw[color=blue] (0.9753217769908749,0.35) node {\tiny $(C)^*$};
\draw[color=blue] (1.7225165363711676,1.48) node {\tiny $(A)^*$};
\draw[color=blue] (4.5,1.75) node {\tiny $(B')^*$};
\draw[color=blue] (5.61,1.3955819281953425) node {\tiny $(C')^*$};
\draw[color=blue] (5.330066234004144,2.3410943930362804) node {\tiny $(A')^*$};
\draw [fill=gray, color=gray] (4.278993131711778,3.926220888888763) circle (2.0pt);
\draw[color=gray] (4.7,3.9531156445683706) node {\tiny $(BB')^*$};
\draw [fill=gray, color=gray] (4.118187037846265,3.032395756792852) circle (2.0pt);
\draw[color=gray] (3.78,3.02) node {\tiny $(AA')^*$};
\draw [fill=gray, color=gray] (3.631836574987902,0.32906371097595916) circle (2.0pt);
\draw[color=gray] (3.38,0.5) node {\tiny $(CC')^*$};
\draw[color=red] (7.6,2.57) node {$Z^*$};
\draw[color=red] (7.209728050570193,2.1) node {$Y^*$};
\draw[color=red] (7.443226412876534,1.7) node {$X^*$};
\draw[color=purple] (4.17,2.186092349619733) node {$O^*$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Queremos ver que, en efecto, $\left(AA'\right)^*, \left(BB'\right)^*, \left(CC'\right)^*$ están alineados. Por la primera implicación,
$\exists s \subset (\Po^2)^*$ recta tal que:

\begin{align*}
    s &= \left[ \left[ \left(AB\right)^* \vee \left(AC\right)^* \right] \cap \left[ \left(A'B'\right)^* \vee \left(A'C'\right)^* \right] \right]
    \vee [\dots ] \vee [\dots] \\
    &= \left[ (AB \cap AC)^* \cap \left(A'B' \cap A'C' \right)^* \right] \vee [\dots] \vee [\dots] \\
    &= \left(A^* \cap (A')^* \right) \vee \left(B^* \cap (B')^* \right) \vee \left(C^* \cap (C')^* \right) \\
    &= (AA')^* \vee (BB')^* \vee (CC')^*
\end{align*}

$s = (AA' \cap BB' \cap CC')^* \implies AA' \cap BB' \cap CC' = s^*$ (un punto)
\end{proof}
\begin{obs}
El teorema de Desargues es su propio dual: $(\implies) \iff (\impliedby)$.
\end{obs}
\begin{obs}
Definición axiomática de $\Po^2$
\begin{itemize}
    \item $X \rightarrow$ puntos
    \item $Y \rightarrow$ rectas
\end{itemize}
Hay una relación de pertenencia entre puntos y rectas (los puntos pertenecen a rectas). Axiomas:
\begin{itemize}
    \item $\forall p_1, p_2, \exists! r$ tal que $p_1, p_2 \in r$
    \item $\forall r_1, r_2, \exists! p$ tal que $p \in r_1, r_2$
    \item $\exists 4$ puntos no alineados
\end{itemize}
\end{obs}

\begin{teo}[Teorema de Pappus]
Sean $r,s \subseteq \Po^2_\k$ rectas diferentes ($r \neq s$), sean
$A,B,C \in r$ tal que $A \neq B$, $B \neq C$ y $C\neq A$ y sean también
$A^\prime,B^\prime,C^\prime \in s$ tal que $A^\prime \neq B^\prime$,
$B^\prime \neq C^\prime$ y $C^\prime \neq A^\prime$. Entonces
$x_0 \equiv AB^\prime \cap A^\prime B$, $x_1 \equiv AC^\prime \cap A^\prime C$
y $x_2 \equiv BC^\prime \cap B^\prime C$ están alineados.
\end{teo}

\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item[]
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(0.,1.) rectangle (16.,6.5);
\draw [line width=\pgflinewidth,domain=0.:16.] plot(\x,{(--79.6976-2.26*\x)/13.74});
\draw [line width=\pgflinewidth,domain=0.:16.] plot(\x,{(-14.3512-1.36*\x)/-10.5});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=red,domain=0.:16.] plot(\x,{(--26.092656187893812-3.6181394152023674*\x)/3.9761421876856913});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=0.:16.] plot(\x,{(--42.70862317344715-3.2268316852907533*\x)/6.997268043620948});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=red,domain=0.:16.] plot(\x,{(--6.74835353562346-3.3609489282203526*\x)/-1.5278748314441364});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=green,domain=0.:16.] plot(\x,{(--30.41940935288539-2.6841105452109573*\x)/3.697715625613694});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=green,domain=0.:16.] plot(\x,{(--8.1210274102988-2.575916771217369*\x)/-2.360202559373546});
\draw [line width=\pgflinewidth,dashed=on 3.pt off 3.pt,color=blue,domain=0.:16.] plot(\x,{(--0.10340002392072734-2.86144742431515*\x)/-4.5646671604961195});
\draw [line width=\pgflinewidth,color=orange,domain=0.:16.] plot(\x,{(--6.478551211506101--0.15741244291993972*\x)/2.100043160860284});
\begin{scriptsize}
\draw [fill=purple, color=purple] (15.08,3.32) circle (2pt);
\draw[color=purple] (15.27,3.74) node {$O$};
\draw [fill=purple, color=purple] (1.0220234435922084,5.63230182077741) circle (2pt);
\draw[color=purple] (1.16,6.01) node {$A$};
\draw [fill=purple, color=purple] (4.321575861599462,5.089580680697614) circle (2pt);
\draw[color=purple] (4.26,5.45) node {$B$};
\draw [fill=purple, color=purple] (7.358368190651445,4.590079176792411) circle (2pt);
\draw[color=purple] (7.5,4.97) node {$C$};
\draw [fill=purple, color=purple] (2.793701030155326,1.728631752477261) circle (2pt);
\draw[color=purple] (2.8,2.09) node {$A'$};
\draw [fill=purple, color=purple] (4.9981656312778995,2.0141624055750422) circle (2pt);
\draw[color=purple] (5.2,2.39) node {$B'$};
\draw [fill=purple, color=purple] (8.019291487213156,2.4054701354866563) circle (2pt);
\draw[color=purple] (8.22,2.77) node {$C'$};

\draw [fill=orange, color=orange] (6.420232165913115,3.566200819314453) circle (2.0pt);
\draw[color=orange] (6.56,3.89) node {$x_2$};
\draw [fill=orange, color=orange] (5.630631420487521,3.507014901336497) circle (2.0pt);
\draw[color=orange] (5.78,3.83) node {$x_1$};
\draw [fill=orange, color=orange] (3.5305882596272373,3.349602458416557) circle (2.0pt);
\draw[color=orange] (3.5,3.67) node {$x_0$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Tomamos la referencia $\mathcal{R} = \setb{A,B,A^\prime;B^\prime}$. Entonces
\[
\begin{aligned}
A = (1,0,0) &\qquad A^\prime = (0,0,1) \\
B = (0,1,0) &\qquad B^\prime = (1,1,1) \\
C = (1,a,0) &\qquad C^\prime = (1,1,b)
\end{aligned}
\]
con $a,b \neq 0$. Calculamos ahora $x_0$, $x_1$ y $x_
2$ y vemos que
\[
  \begin{vmatrix}
    \line(1,0){25} & x_0 & \line(1,0){25} \\
    \line(1,0){25} & x_1 & \line(1,0){25} \\
    \line(1,0){25} & x_2 & \line(1,0){25}
  \end{vmatrix}
  = 0
\]
\end{proof}


\section{Coordenadas absolutas. Razón doble}

\begin{defi}[coordenadas absolutas]
  Sea $\R = \setb{p_0,p_1;\overline{p}}$ un sistema de referencia de $\Po^1_\k$ y
  sea $q \in \Po^1_k$ con $q_\R = (x_0,x_1)$ las coordenadas de $q$ en la
  referencia $\R$. Definimos las coordenadas absolutas de $q$ como
  \[
    \alpha = \frac{x_0}{x_1} \in k \cup \setb{\infty}
  \]
\end{defi}

\begin{obs}
  A diferencia de las coordenadas normales, \textbf{NO} está definido salvo constantes.
\end{obs}
\begin{obs}
  Al trabajar con coordenadas absolutas, trabajaremos con aritmética normal de $0/\infty$.
\end{obs}
\begin{obs}
  \[
    \begin{aligned}
      \left( p_0 \right)_\R = (1,0) &\qquad \alpha_0 = \infty \\
      \left( p_1 \right)_\R = (0,1) &\qquad \alpha_1 = 0 \\
      \left( p_2 \right)_\R = (1,1) &\qquad \alpha_2 = 1 \\
    \end{aligned}
  \]
\end{obs}

\begin{defi}[razón!doble]
  Sean $q_1, q_2, q_3, q_4 \in \Po^1_\k$ con al menos 3 de ellos diferentes. Sea
  $\R$ un sistema de referencia y sean $\left( q_i \right)_\R = (x_i:y_i)$
  $\forall i=1,2,3,4$. Definimos la razón doble de $q_1,q_2,q_3,q_4$ como
  \[
    \left( q_1,q_2,q_3,q_4 \right) = \frac{
    \begin{vmatrix}
      x_3 & y_3 \\
      x_1 & y_1
    \end{vmatrix}
    }{
    \begin{vmatrix}
      x_3 & y_3 \\
      x_2 & y_2
    \end{vmatrix}
    }:\frac{
    \begin{vmatrix}
      x_4 & y_4 \\
      x_1 & y_1
    \end{vmatrix}
    }{
    \begin{vmatrix}
      x_4 & y_4 \\
      x_2 & y_2
    \end{vmatrix}
    } \in k \cup \setb{\infty}
  \]
\end{defi}
\begin{obs}
  La razón doble no depende del sistema de referencia ni del representante
  de cada punto. De hecho, sean $\R$ y $\overline{\R}$ dos sistemas de referencia
  y $q_i = (x_i, y_i)_\R = (\overline{x}_i, \overline{y}_i)_{\overline{\R}}$, por lo tanto
  \[
    \begin{pmatrix} \overline{x}_i \\ \overline{y}_i \end{pmatrix} = S \begin{pmatrix}
      x_i \\ y_i \end{pmatrix}
  \]
  y se tiene que
  \[
    \frac{
    \begin{vmatrix}
      \overline{x}_3 & \overline{y}_3 \\
      \overline{x}_1 & \overline{y_1}
    \end{vmatrix}
    }{
    \begin{vmatrix}
      \overline{x}_3 & \overline{y}_3 \\
      \overline{x}_2 & \overline{y_2}
    \end{vmatrix}  
    }:
    \frac{
    \begin{vmatrix}
      \overline{x}_4 & \overline{y}_4 \\
      \overline{x}_1 & \overline{y_1}
    \end{vmatrix}
    }{\begin{vmatrix}\overline{x}_4 & \overline{y}_4 \\ \overline{x}_2 & \overline{y_2}\end{vmatrix}}
    =
    \frac{\cancel{\det S}\begin{vmatrix}x_3 & y_3 \\ x_1 & y_1\end{vmatrix}}
    {\cancel{\det S} \begin{vmatrix}x_3 & y_3 \\ x_2 & y_2\end{vmatrix}}:
    \frac{\cancel{\det S} \begin{vmatrix}x_4 & y_4 \\ x_1 & y_1\end{vmatrix}}
    {\cancel{\det S} \begin{vmatrix}x_4 & y_4 \\ x_2 & y_2\end{vmatrix}}
  \]
\end{obs}
\begin{obs}
  La razón doble es cociente de razones simples
\end{obs}
\begin{obs}
  En coordenadas absolutas, si
  \[
    \begin{aligned}
      q_1 &\qquad \alpha_1 &\qquad (\alpha_1:1) \\
      q_2 &\qquad \alpha_2 &\qquad (\alpha_2:1) \\
      q_3 &\qquad \alpha_3 &\qquad (\alpha_3:1) \\
      q_4 &\qquad \alpha_4 &\qquad (\alpha_4:1) \\
    \end{aligned}
  \]
  teniendo en cuenta que $(\infty,1) = (1,0)$. emtonces,
  \[
    \left( q_1,q_2,q_3,q_4 \right) = \frac{\begin{vmatrix}\alpha_3 & 1 \\ \alpha_1 & 1\end{vmatrix}}
    {\begin{vmatrix}\alpha_3 & 1 \\ \alpha_2 & 1\end{vmatrix}}:\frac{\begin{vmatrix}\alpha_4 & 1 \\ \alpha_1 & 1\end{vmatrix}}
    {\begin{vmatrix}\alpha_4 & 1 \\ \alpha_2 & 1\end{vmatrix}} =
    \frac{\alpha_3-\alpha_1}{\alpha_3-\alpha_2}:\frac{\alpha_4-\alpha_1}{\alpha_4-\alpha_2}
  \]
\end{obs}
\begin{obs}\label{obs:rzdo_ref}
  Sean $q_1,q_2,q_3,q_4 \in \Po^1_\k$ tal que $\setb{q_1,q_2,q_3}$ son diferentes dos a dos.
  Tomamos $\R = \setb{q_1,q_2;q_3}$ como nuestro sistema de referencia y sean $(x,y)_\R = q_4$
  las coordenadas de $q_4$ en el sistema de referencia $\R$, entonces
  \[
    \left( q_1,q_2,q_3,q_4 \right) = \frac{\begin{vmatrix}1 & 1 \\ 1 & 0\end{vmatrix}}
    {\begin{vmatrix}1 & 1 \\ 0 & 1\end{vmatrix}}:\frac{\begin{vmatrix}x & y \\ 1 & 0\end{vmatrix}}
    {\begin{vmatrix}x & y \\ 0 & 1\end{vmatrix}} = \frac{-1}{1}:\frac{-y}{x} = \frac{x}{y}
  \]
  es decir, la coordenada absoluta de $q_4$ en la referencia $\R = \setb{q_1,q_2;q_3}$.
\end{obs}
\begin{obs}
 Sea $V \subseteq \Po^n$ una variedad de dimensión $n-2$, por lo tanto $V^*$ es una recta de
 $\left( \Po^n \right)^*$ y si $V \subseteq H_1,H_2,H_3,H_4 \subseteq \Po^n$, la razón doble
 de $H_1,H_2,H_3,H_4$ queda definida considerando los hiperplanos como puntos del espacio dual,
 es decir,
 \[
  (H_1,H_2,H_3,H_4) = (H_1^*,H_2^*,H_3^*,H_4^*)
 \]
\end{obs}

\begin{example}
 Consideramos $V \subseteq \Po^4$
 \[
  V : \begin{cases}
       x_0 = 0 \\ x_1 = 0
      \end{cases}
 \]
 Podemos identificar $V^* = \setb{H^* \in \left( \Po^4 \right)^* \text{ hiperplano } \vert V \subseteq H}$.
 Tomamos ahora
 \[
  \begin{aligned}
   H_1 &\rightarrow x_0 = 0 &\leftrightarrow (1,0,0,0) \\
   H_2 &\rightarrow x_1 = 0 &\leftrightarrow (0,1,0,0) \\
   H_3 &\rightarrow 2x_0+x_1 = 0 &\leftrightarrow (2,1,0,0) \\
   H_4 &\rightarrow 3x_0+2x_1 = 0 &\leftrightarrow (3,2,0,0)
  \end{aligned}
 \]
 Para calcular la razón doble, aplicamos la observación \ref{obs:rzdo_ref}, y tomamos el sistema
 de referencia $\R = \setb{H_1,H_2;H_3}$ y $B = \setb{(2,0,0,0),(0,1,0,0)}$ una base adaptada.
 Entonces se tiene que $\left( H_4 \right)_\R = \left( \frac{3}{2}, 2 \right) = (3,4)$. Por lo
 tanto,
 \[
  (H_1,H_2,H_3,H_4) = \frac{3}{4}
 \]
\end{example}

\begin{prop}
    Sean $q_1,q_2,q_3,q_4 \in \Po^n$ y sea $\rho = (q_1,q_2,q_3,q_4)$. Si permutamos los cuatro
    puntos, (con $4! = 24$ posiblidades), obtendremos uno de los sisguientes valores para la
    razón doble
    \[
        A_p = \setb{\rho, \frac{\rho}{1}, 1-\rho, \frac{1}{1-\rho}, \frac{\rho}{\rho-1}, \frac{\rho-1}{\rho}}
    \]

\end{prop}

\begin{defi}[proyección]\idx{sección}
 Sean $V,r \subseteq \Po^n$ dos variedades suplementarias con $\dim r = 1$ ($\implies \dim V = n-2$).
 Entonces, definimos la proyección desde $V$ como
 \[
  \begin{aligned}
   \Phi \colon r &\to V^* \\ p &\mapsto V \vee p
  \end{aligned}
 \]
 De nuevo identificando los hiperplanos de $\Po^n$ con puntos de $\left( \Po^n \right)^*$. Asimismo,
 definimos la sección con $r$ como
 \[
  \begin{aligned}
   \Psi \colon V^* &\to r \\ H &\mapsto H \cap r
  \end{aligned}
 \]
\end{defi}

\begin{obs}
 $p \notin V \implies V \vee p$ es un hiperplano que contiene a $V$.
\end{obs}
\begin{obs}
 $\Psi$ está bien definido y $r \cap H$ es un punto. En efecto, si $r \cap H$ no es un punto,
 $r \subseteq H$, pero si nos miramos ahora $H \cong \Po^{n-1}$, entonces $V$ es un hiperplano
 de $H$, $\implies r \cap V \neq \emptyset$, lo cual es una contradicción ya que hemos supuesto que
 $V$ y $r$ son suplementarias.
\end{obs}
\begin{obs}
 $\Phi(\Psi(H)) = H$ y $\Psi(\Phi(p)) = p$, esd decir, $\Phi$ y $\Psi$ son inversas mutuas.
\end{obs}

\begin{teo}[Teorema de la invariancia de razón doble]
 Sean $V,r \subseteq \Po^n$ dos variades suplementarias con $\dim r = 1$ ($\implies \dim V = n-2$) y
 sean $\Phi$ y $\Psi$ la proyección desde $V$ y la sección con $r$ respectivamente. Entonces,
 \begin{enumerate}[i)]
  \item \label{item:teo_inv_1} $\forall p_1,p_2,p_3,p_4 \in r$ con $p_1,p_2,p_3$ distintos dos a dos
    \[
     (p_1,p_2,p_3,p_4) = \left( \Phi(p_1), \Phi(p_2), \Phi(p_3), \Phi(p_4) \right)
    \]
  \item \label{item:teo_inv_2} $\forall H_1,H_2,H_3,H_4 \in V^*$ (identificando hiperplanos con elementos del dual) con
  $H_1,H_2,H_3$ distintos dos a dos. Entonces
    \[
     (H_1,H_2,H_3,H_4) = \left( \Psi(H_1), \Psi(H_2), \Psi(H_3), \Psi(H_4) \right)
    \]
 \end{enumerate}
 \label{teo:inv_rz_do}
\end{teo}

\begin{proof}
 Primero vemos que $\ref{item:teo_inv_1} \iff \ref{item:teo_inv_2}$ porque $\Psi^{-1}=\Phi$. Pasamos ahora
 a demostrar $\ref{item:teo_inv_1}$. Sea $\rho = (p_1,p_2,p_3,p_4)$, entonces podemos elegir $u_1,u_2 \in \E$
 tal que $p_1 = [u_1]$, $p_2=[u_2]$ y $p_3=[u_1+u_2]$. Por lo tanto $p_4 = [\rho u_1+u_2]$, de la misma forma,
 $\overline{\rho} = (H_1,H_2,H_3,H_4)$ y podemos escoger $w_1,w_2 \in \E^*$ tal que $H_1 = [w_1]$, $H_2 = [w_2]$ y
 $H_3=[w_1+w_2]$. Lo que implica que $H_4 = [\overline{\rho} w_1 + w_2]$. Ahora trabajamos con que $p_i \in H_i$.
 Entonces
 \[
  \begin{cases}
    p_1 \in H_1 \implies w_1(u_1) = 0 \\
    p_2 \in H_2 \implies w_2(u_2) = 0 \\
    p_3 \in H_3 \implies (w_1+w_2)(u_1+u_2) = 0 \implies \cancelto{0}{w_1(u_1)} + w_1(u2) + w_2(u_1) + \cancelto{0}{w_2(u_2)} = 0 \\
    p_4 \in H_4 \implies (\overline{\rho}w_1+w_2)(\rho u_1+u_2) = 0 \implies \cancelto{0}{\overline{\rho}w_1(u_1)} + \overline{\rho}w_1(u_2) +
      \rho w_2(u_1) + \cancelto{0}{w_2(u_2)} = 0
  \end{cases}
 \]
 trabajando ahora con la cuarta ecuación
 \[
  \overline{\rho}w_1(u_2) + \rho w_2(u_1) = w_1(u_2)(\overline{\rho} - \rho) = 0 \stackrel{(1)}{\implies} \overline{\rho} = \rho
 \]
 La cancelación en (1) ocurre ya que $w_1(u_2) \neq 0$. Y $w_1(u_2) \neq 0$ ya que, si lo fuera,
 \[
  w_1(u_2) = 0 \implies p_2 \in H_1 \implies \setb{p_1,p_2} \subseteq r \cap H_1 \implies r \subseteq H_1 \implies r \cap V \neq \emptyset
 \]
 pero como sabemos $r \cap V = \emptyset$ ya que son variedades suplementarias.
\end{proof}

\section{Cuaternas armónicas}

\begin{obs}
 Sean $p_1,p_2,p_3,p_4 \in \Po^n$ diferentes dos a dos. y sea
 \[
  A_p = \setb{\rho, \frac{1}{\rho}, 1-\rho, \frac{1}{1-\rho}, \frac{\rho}{\rho-1},\frac{\rho-1}{\rho}}
 \]
 Entonces, los valores de $A_p$ son diferentes, salvo el caso en que
 \[
  A_p = \setb{-1,\frac{1}{2},2} \qquad \text{con $\k = \real$}
 \]
\end{obs}

\begin{defi}[cuaterna armónica]
 Sean $p_1,p_2,p_3,p_4 \in \Po^n$ diferentes dos a dos. Entonces $\setb{p_1,p_2,p_3,p_4}$ forman
 una cuaterna armónica si y solo si
 \[
  (p_1,p_2,p_3,p_4) = -1
 \]
\end{defi}

\begin{prop}\label{prop:intercambio_raz_do}
 Sean $p_1,p_2,p_3,p_4 \in \Po^n$ diferentes dos a dos. Entonces, son eqivalentes
 \begin{enumerate}[i)]
  \item $\rho = (p_1,p_2,p_3,p_4) = -1$
  \item $(p_1,p_2,p_3,p_4) = (p_2,p_1,p_3,p_4)$
  \item $(p_1,p_2,p_3,p_4) = (p_1,p_2,p_4,p_3)$
  \item $(p_1,p_2,p_3,p_4) = (p_3,p_4,p_1,p_2)$
 \end{enumerate}
\end{prop}

%TODO hacer esta demo
\begin{proof}
 La demostración se hará en clase de problemas
\end{proof}

\begin{teo}[Teorema de la cuaterna armónica en el cuadrilátero]
 Sean $A,B,C,D,p_1,p_2 \in \Po^2$ los vértices de un cuadrilátero, sea $p_1p_2 = r \subseteq \Po^2$,
 $AC = s \subseteq \Po^2$, $s \cap BD = O \in \Po^2$, $s \cap r = p_3 \in \Po^2$ y $DB \cap r = p_4 \in \Po^2$.
 Entonces, $\setb{p_1,p_2,p_3,p_4}$ son una cuaterna armónica. Dicho de otra forma, en un cuadrilátero, la intersección
 de una diagonal con las otras dos y los vértices de la diagonal forman una cuaterna armónica.
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.7cm,y=0.7cm]
        \clip(-0.4,-10.4) rectangle (22.,-3.3);
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-35.22799973025435-1.3294355912181954*\x)/6.229849702347544});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-84.60760112764035--4.830564408781805*\x)/8.489849702347545});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-9.366982581363288--1.2589742508617139*\x)/-0.663403814185445});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=red,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(--33.09616283070619-0.8807667544560287*\x)/-3.382144337111148});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=orange,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-108.33231529321682--1.4734909227583532*\x)/11.156070080886488});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=orange,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-34.929545144732934--3.1050034233737476*\x)/1.0457864758935198});
        \draw [line width=\pgflinewidth,color=orange,domain=-0.4:22.] plot(\x,{(-37.6337145915516-0.07046134035648155*\x)/5.566445888162099});
        \begin{scriptsize}
        \draw [fill=blue, color=blue] (9.764063698503698,-4.410167889099014) circle (2.0pt);
        \draw[color=blue] (10.01967608046732,-3.826713320136143) node {$A$};
        \draw [fill=blue, color=blue] (11.076596185814555,-6.901025749138286) circle (2pt);
        \draw[color=blue] (11.323210877062243,-6.257629562434783) node {$B$};
        \draw [fill=blue, color=blue] (8.718277222610178,-7.515171312472762) circle (2.0pt);
        \draw[color=blue] (9.13890932601129,-7.1383963168908116) node {$C$};
        \draw [fill=blue, color=blue] (5.510150297652456,-6.830564408781805) circle (2pt);
        \draw[color=blue] (5.756764988900144,-6.1871682220783) node {$D$};
        \draw [fill=green, color=green] (8.934259258114592,-6.87390756018006) circle (2.0pt);
        \draw[color=green] (8.6,-6.6) node {$O$};
        \draw [fill=blue, color=blue] (0.5839299191135113,-9.633490922758353) circle (2.0pt);
        \draw[color=blue] (0.912547839391988,-8.95277583107023) node {$p_1$};
        \draw [fill=blue, color=blue] (11.74,-8.16) circle (2pt);
        \draw[color=blue] (12.080670285894428,-7.40262634322762) node {$p_2$};
        \draw [fill=green, color=green] (8.350302560934376,-8.607710382880954) circle (2.0pt);
        \draw[color=green] (8.9,-8.1) node {$p_3$};
        \draw [fill=green, color=green] (20.380280676850695,-7.018793907252667) circle (2.0pt);
        \draw[color=green] (20.712184479563508,-6.6) node {$p_4$};
        \end{scriptsize}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{teo}

\begin{proof}
 Podemos poner poner coordemadas y operar y nos saldrá el resultado. Aunque aquí detallamos una demostración
 sintética. Para esta demostración nos valdremos de las proyecciones y secciones definidas anteriormente, por
 ello, recordamos que si $h \subseteq \Po^2$ es una recta, una variedad complementaria de $h$ es un punto. Ahora
 definimos $\Phi_B$ la proyección desde $B$, $\Phi_D$ la proyección desde $D$ y $\Psi_s$ y $\Psi_r$ la sección
 con $r$ y con $s$ respectivamente. entonces
 \[
  \begin{array}{ccc}
   r & \stackrel{\Psi_s \circ \Phi_B}{\to} s & \stackrel{\Psi_r \circ \Phi_D}{\to} r \\
   p_1 &\mapsto C &\mapsto p_2 \\
   p_2 &\mapsto A &\mapsto p_1 \\
   p_3 &\mapsto p_3 &\mapsto p_3 \\
   p_4 &\mapsto O &\mapsto p_4
  \end{array}
 \]
 Por el teorema \ref{teo:inv_rz_do}, tenemos que, si $f = \Psi_r \circ \Phi_D \circ \Psi_s \circ \Phi_B$,
 \[
  (p_1,p_2,p_3,p_4) = \left( f(p_1), f(p_2), f(p_3), f(p_4) \right) = (p_2,p_1,p_3,p_4)
 \]
 Y por la proposición \ref{prop:intercambio_raz_do}, tenemos que $\setb{p_1,p_2,p_3,p_4}$ es una cuaterna
 armónica.
\end{proof}


\section{Relación entre el espacio proyectivo y el afín}

%TODO cambio a recordatorio?
\begin{obs}
  Sea $\F$ un $\k$-e.v. de $\dim n$. Llamamos espacio afín de dimensión $n$ a
  $\A^n = \lp \A,\, \F,\, \delta \rp$ donde $\delta$ es una aplicación de la forma
  \[
    \begin{aligned}
      \delta \colon \A \times \A & \to \F  \\
      p,\, q &\mapsto \delta (p, q) = q - p = \overrightarrow{pq}
    \end{aligned}
  \]
  que cumple
  \begin{enumerate}[i)]
    \item 
      \[
        \begin{aligned}
          \delta_p \colon \A & \to \F  \\
          q &\mapsto \delta (p, q)
        \end{aligned}
        \text{ es biyectiva } \forall p \in \A.
      \]
    \item \[\delta(p, q) + \delta(q, r) = \delta(p,r) \qquad \forall p, q, r \in \A.\]
  \end{enumerate}
\end{obs}

\subsection{Completación proyectiva del espacio afín $\A^n$}

\begin{defi*}
  Sea $\F$ un $k$-e.v. de $\dim n$ asociado a $\A^n$ un espacio afín. Consideramos
  el espacio vectorial $\E = \k \times \F$, de manera que todo $v \in \E$ se puede 
  escribir como $v = \lp \alpha, \, \vec{\omega} \rp$, con $\alpha \in \k, \, 
  \vec{\omega} \in \F$. Entonces decimos que
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $e_0 = \lp1, \vec{0}\rp.$
    \item Si $u \in \F, \, u = \lp 0, u \rp \in \E.$
  \end{enumerate}
\end{defi*}

\begin{obs}
  En el espacio vectorial $\E$ construido en la definición anterior,
  podemos considerar 2 s.e.v., la recta $[e_0] \subseteq \E$ y el hiperplano
  $\{0\} \times \F \subseteq \E$. Con la notación definida anteriormente,
  tenemos $E = [e_0] \oplus \F$.
\end{obs}

\begin{defi}[completación proyectiva!de un espacio afín]\idx{punto!del infinito de un espacio afín}
  Con las mismas hipótesis y con el mismo espacio $\E$ que en la última definición,
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $\Po^n = \Po (\E) = \overline{\A^n}$ es la completación proyectiva
    de $\A^n$.
    \item $\A^n_\infty = \pi(\F)$ son los puntos del infinito de $\A^n$.
  \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{defi*}
  Fijado $p_0 \in \A^n$, definimos
   \[
     \begin{aligned}
       \varphi \colon \A^n &\to \Po^n = \Po(\E)\\
       p &\mapsto \varphi(p) \coloneqq [e_0 + \overrightarrow{p_0p}]
     \end{aligned}
   \]
\end{defi*}

%TODO aqui es pot fer un dibuix per il·lustrarho
\begin{obs}
  La idea detrás de esta función es asociar a todo punto en el afín una dirección
  en un espacio vectorial, situando el plano afín como un hiperplano 
  en un espacio vectorial de una dimensión más sin contener el origen, 
  y asignando a un punto afín la dirección que representa el vector entre el origen
  y el punto (considerados en el espacio vectorial).
\end{obs}

\begin{prop}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item[]
    \item $\varphi$ es inyectiva.
    \item $\im \varphi = \Po^n \setminus \A^n_\infty$
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item[]
    \item Supongamos $\varphi(p_1) = \varphi(p_2)$. Entonces
    \[
      [e_0 + \overrightarrow{p_0p_1}] = [e_0+\overrightarrow{p_0p_2}]
      \implies \exists \lambda \neq 0 \text{ t.q. } e_0 + \overrightarrow{p_0p_1}
      = \lambda e_0 + \lambda \overrightarrow{p_0p_2}
    \]
    Como $\E = [e_0] \oplus \F$
    \[e_0 = \lambda e_0 \implies \lambda = 1 \implies \overrightarrow{p_0p_1}
    = \lambda \overrightarrow{p_0p_2} = \overrightarrow{p_0p_2} \implies
    p_1 = p_2.\]
    Es decir, $\varphi$ es inyectiva.
    \item Veamos que $\im \varphi \subseteq \Po^n \setminus \A^n_\infty$. Sea
    $q \in \im \varphi$. Entonces
    \[
      q = \varphi(p) = [e_0+\overrightarrow{p_0p}], \, \E = [e_0] \oplus \F
      \implies e_0 + \overrightarrow{p_0p} \not \in \F \implies
      \varphi(p) \not \in \pi(\F) = \A^n_\infty
    \]
    Como $q \in \Po^n$ por construcción, $q \in \Po^n \setminus \A^n_\infty$.
    
    La inclusión restante por demostrar se deja como ejercicio para el lector.
  \end{enumerate}
\end{proof}

Veamos ahora como se comporta la completación proyectiva de un espaci afín
al usar coordenadas.

\begin{defi}[proyectivizado de un sistema de referencia]
  Sea $\R = \left \{p;u_1, \dots, u_n \right \}$ un sistema de referencia en
  $\A^n$. Llamaremos el proyectivizado de $\R$ a
  \[
    \overline{\R} = \left \{ \varphi(p), [u_1], \dots, [u_n] ; 
    \left[ e_0 + \overrightarrow{p_0p} + u_1 + \dots + u_n \right] \right \}
  \]
  que es un sistema de referencia en $\Po^n$.
\end{defi}

\begin{prop}  
  \[
    \begin{aligned}
      \lp \A^n, \, \R \rp &\hookrightarrow \bigl( \overline{\A^n}, \, \overline{\R} 
      \bigr) \\
      q_{\R} = \lp x_1, \dots, x_n \rp &\mapsto \varphi(q)_{\overline{R}} = \lp
      1 : x_1 : x_2 : \dots : x_n \rp
    \end{aligned}  
  \]
\end{prop}

\begin{proof}
  \begin{gather*}
    q_\R = \lp x_1, \dots, x_n \rp \implies q = p + x_1u_1 + \dots + x_nu_n \implies \\
    \implies \varphi(q) = [e_0 + \overrightarrow{p_0q}] = [e_0+\overrightarrow{p_0p}
    + x_1u_1 + \dots + x_nu_n]\implies\\
    \implies \varphi(q)_{\overline{R}} = \lp 1 : x_1 : x_2 : \dots : x_n \rp
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{obs}
  \begin{enumerate}[i)]
    \item[]
    \item Para $q \in \Po^n$, si $\overline{x}_0 \neq 0$, $q = (\overline{x}_0:
      \dots:\overline{x}_n) = (1:\frac{\overline{x}_1}{\overline{x}_0}:
      \dots:\frac{\overline{x}_n}{x_0}) = \varphi \lp \frac{\overline{x}_1}{\overline{x}_0}
      ,\dots,\frac{\overline{x}_n}{\overline{x}_0} \rp \in \A^n.$
    \item Para $q \in \Po^n$, $q \in \A^n_\infty \iff \overline{x}_0 = 0$.
  \end{enumerate}
\end{obs}

\subsection{Variedades lineales afines y proyectivas}

En lo que concierne a este apartado, diremos que $V \subseteq \A^n$ es una variedad 
lineal afín $V = p+G$, $G \subseteq \F$ s.e.v de $\F$, siendo $\F$ el espacio vectorial
asociado a $\A^n$.

\begin{defi}[variedad lineal!proyectiva!completada]
  \begin{enumerate}[i)]
    \item[]
    \item $V_\infty = \pi(G) \subseteq \Po^n = \overline{\A^n}$
    \item Llamamos a $\overline{V} = \varphi(V) \cup V_\infty$ variedad lineal 
      proyectiva completada de $V$.
  \end{enumerate}
\end{defi}

\begin{prop}
  $\overline{V} = \pi \lp [e_0 + \overrightarrow{p_0p}] \oplus G \rp = \varphi(p) \vee
  V_\infty$. En particular, $\overline{V}$ es una variedad lineal proyectiva. 
\end{prop}

\begin{proof}
  Veamos primero que $\overline{V} \subseteq \varphi(p) \vee V_\infty$. Por definición,
  $\overline{V} = \varphi(V) \cup V_\infty$. Separaremos la prueba en dos casos.
  \begin{enumerate}[i)]
    \item Si $q \in \varphi(V)$, $q = \varphi(q_0) = [e_0 + \overrightarrow{p_0q_0}]
        = [e_0 + \overrightarrow{p_0p}+u]$, donde $u \in G$. Por lo tanto,
        $q \in \pi \lp[e_0 + \overrightarrow{p_0p}] \oplus G \rp$.
      \item Si $q \in V_\infty = \pi \lp G \rp \subseteq \pi \lp [e_0 + \overrightarrow{p_0
        p}] \oplus G \rp$.
  \end{enumerate}
  
  La prueba de la segunda inclusión resta como ejercicio para el lector.
\end{proof}

%TODO Dibuix il·lustrant paral·lelisme i osties
\begin{obs}
Sean $V_1 = p_1 + G_1$ y $V_2 = p_2 + G_2$ dos variedades lineales en el espacio afín.
Decimos que $V_1$ y $V_2$ son paralelas si
\[
  V_1 \parallel V_2 \iff G_1 \subseteq G_2 \text{ o } G_2 \subseteq G_1 \iff
  (V_1)_\infty \subseteq (V_2)_\infty \text{ o } (V_2)_\infty \subseteq (V_1)_\infty.
\]
Es decir, dos variedades son paralelas si los puntos del infinito de una están 
contenidos dentro de los de la otra.
\end{obs}

\begin{prop}
 Si tenemos $V \subseteq \A^n$ una variedad lineal afín expresada en un sistema
 de referencia $\R$ mediante el siguiente sistema de ecuaciones:
 \[
   A 
   \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} 
   + 
   \begin{pmatrix}
     b_1 \\ \vdots \\ b_n
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
     0 \\ \vdots \\ 0
   \end{pmatrix}
 \]
 podemos expresar la variedad completada $\overline{V}$ en
 el proyectivizado de $\R$ ($\overline{\R}$) con el siguiente sistema:
  \[
   \lp
   \begin{tabular}{c|c} $b_1$ & \multirow{3}{*}{A} \\ $\vdots$ & \\ $b_n$ & \end{tabular} 
   \rp 
   \begin{pmatrix}
     \overline{x}_0 \\ \vdots \\ \overline{x}_n 
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
     0 \\ \vdots \\ 0
   \end{pmatrix}
 \]
 \end{prop}

 \begin{proof}
   Sea $q \in \overline{V} = \varphi(V) \cup V_\infty$. 
   Consideramos $q_{\overline{\R}} = \begin{pmatrix}
     \overline{x}_0 \\ \vdots \\ \overline{x}_n 
   \end{pmatrix}$
   Separamos la prueba en dos casos.
   \begin{enumerate}[i)]
       \item Si $\overline{x}_0 = 0$, $q = \lp 0:\overline{x}_1:\dots:\overline{x}_n\rp$, con
         lo que
         \[u = \lp \overline{x}_1,\dots,\overline{x}_n \rp \in G \text{ s.e.v director
         de V } \iff Au = 0 \iff 
         \lp 
         \begin{array}{c|c} 
           b & A 
         \end{array}
         \rp
         \begin{pmatrix}
           0 \\
           \overline{x}_1 \\
           \vdots \\
           \overline{x}_n
         \end{pmatrix}
         = 0.
       \]
     \item Si $\overline{x}_0 \neq 0$, $q = \lp 1 : \frac{\overline{x}_1}{\overline{x}_0}
       : \dots : \frac{\overline{x}_n}{\overline{x}_0} \rp$, con lo que $q \in \varphi(V)$,
       es decir, $\exists q_0 =  \lp \frac{\overline{x}_1}{\overline{x}_0}
       : \dots : \frac{\overline{x}_n}{\overline{x}_0} \rp \in V \text{ t.q. } 
       q = \varphi(q_0)$. Entonces, 
       \begin{gather*} 
   \begin{pmatrix}
     b_1 \\ \vdots \\ b_n
   \end{pmatrix}
   +
   \lp
   \begin{tabular}{c|c} 
     \multirow{3}{*}{$A$} & $\frac{\overline{x}_1}{\overline{x}_0}$\\ 
     & $\vdots$  \\ & $ \frac{\overline{x}_n}{\overline{x}_0}$
    \end{tabular} 
    \rp
    =
    \begin{pmatrix}
     0 \\ \vdots \\ 0
   \end{pmatrix}
   \iff
\begin{pmatrix}
     b_1 \\ \vdots \\ b_n
   \end{pmatrix}
   \overline{x}_0
   +
   \lp
   \begin{tabular}{c|c} 
     \multirow{3}{*}{$A$} & $\overline{x}_1$\\ 
     & $\vdots$  \\ & $ \overline{x}_n$
    \end{tabular} 
    \rp
    =
    \begin{pmatrix}
     0 \\ \vdots \\ 0
   \end{pmatrix}
   \iff \\
   \iff
   \lp
         \begin{array}{c|c} 
           b & A 
         \end{array}
         \rp
         \begin{pmatrix}
           \overline{x}_0 \\
           \vdots \\
           \overline{x}_n
         \end{pmatrix}
 = 
 \begin{pmatrix}
   0 \\ \vdots \\ 0
 \end{pmatrix}
\end{gather*} 
        
   \end{enumerate}

 \end{proof}
 
 \begin{example}
  Consideremos la recta $V \subseteq \A^3$ definida por $V:
  \begin{cases}
    x_1+x_2+x_3 = 1\\
    x_1-x_2+2x_3 = 2
  \end{cases}
  $
  Queremos encontrar la recta $\overline{V} \subseteq \overline{\A^3}$. Podemos
  expresar las condiciones anteriores como
  \[
    \begin{pmatrix}
      1 & 1 & 1 \\
      1 & -1 & 2 
    \end{pmatrix}
   \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} 
   + 
   \begin{pmatrix}
     -1 \\ -2
   \end{pmatrix}
   =
   \begin{pmatrix}
     0 \\ 0
   \end{pmatrix}.
 \]
Y, aplicando la proposición anterior, obtenemos las siguientes ecuaciones que nos
describen $\overline{V}$:
\[
  \lp
  \begin{array}{c|ccc}
      -1 & 1 & 1 & 1 \\
      -2 & 1 & -1 & 2 
    \end{array}
    \rp
    \begin{pmatrix} \overline{x}_0 \\ \overline{x}_1 \\ \overline{x}_2 \\ 
      \overline{x}_3 \end{pmatrix} 
   =
   \begin{pmatrix}
     0 \\ 0
   \end{pmatrix}.
 \]
 \end{example}
 \begin{example}
   Consideremos la variedad lineal afín $V \subseteq \A^3$ definida por
   \[-5 + x_1 + 2x_2 + 4x_3 = 0.\]
   Esta variedad da lugar a la siguiente variedad completada
   \[
     \overline{V}\colon -5\overline{x}_0 + \overline{x}_1 + 2\overline{x}_2 + 
   4\overline{x}_3=0
 \]
 \end{example}

 \subsection{Espacios afines dentro de un espacio proyectivo}

 \begin{prop}
   Sea $H \subseteq \Po^n$ un hiperplano. $\Po^n \setminus H$ tiene estructura de
   espacio afín $\A^n$ y cumple $\Po^n = \overline{\A^n}$ y $H = \overline{\A^n}_\infty$.
 \end{prop}

 \begin{proof}
  Sea $\F$ el subespacio vectorial tal que $H = \Po(\F)$. Sabemos que $\dim \F = n$ y
  $\E = [w_0] \oplus \F$. Consideramos ahora el espacio afín determinado por la tripleta
  $\A^n = (\F, \F, \delta)$. Hacemos notar que los vectores de $\F$ juegan el papel 
  tanto de puntos como de vectores
  en este espacio, y $\delta$ es la aplicación natural inducida por la resta entre dos
  vectores. Si tomamos $e_0 = w_0$ en la completación proyectiva
  del afín que se acaba de definir se puede comprobar, y se dejará como ejercicio para
  el lector, que $\Po^n = \overline{\A^n}$, y que $H = \A^n_\infty$, y por eso podemos
  decir que $\Po^n \setminus H = \A^n$.
 \end{proof}

\begin{example}
  Consideremos el plano proyectivo $\Po^2$, y los hiperplanos $H_1\colon \overline{x}_0 = 0$,
  $H_1 \colon \overline{x}_1 = 0$ y $H_2 \colon \overline{x}_2 = 0$. Entonces los puntos
  en el afín nos determinan puntos en el proyectivo de la siguiente manera:
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $(x_1, x_2) \in \Po^2 \setminus H_0 = \A^2 \longrightarrow (1:x_1:x_2) \in \Po^2$
    \item $(a, b) \in \Po^2 \setminus H_1 = \A^2 \longrightarrow (a:1:b) \in \Po^2$
    \item $(c, d) \in \Po^2 \setminus H_2 = \A^2 \longrightarrow (c:d:1) \in \Po^2$
  \end{enumerate}
\end{example}

\subsection{Relación entre la razón simple y la razón doble}

\begin{defi}[razón!simple]
	Sean $p_1, p_2, p_3$ puntos alineados en un espacio afín $\A$. Entonces llamamos razón
	simple de estos puntos a
	\[
		(p_1, p_2, p_3) = \lambda \iff \overrightarrow{p_1p_3} = \lambda \overrightarrow{p_2p_3}
	\]
\end{defi}

\begin{prop}
  Sean $p_1, p_2, p_3 \in \A$ tres puntos contenidos en una recta $L$. Entonces,
  los puntos $\overline{p}_1, \, \overline{p}_2, \, \overline{p}_3$ 
  y $p_\infty$ el punto en el infinito de $L$ cumplen
  \[(p_1, p_2, p_3) = (\overline{p}_1, \overline{p}_2, \overline{p}_3, p_\infty)\]
\end{prop}

\begin{proof}
  Cojamos la referencia $\R = \{ p_3; p_2-p_3\}$ en $L$, que induce a la referencia
  $\overline{\R} = \{\overline{p}_3, p_\infty; \overline{p}_2\}$ en su variedad completada. 
  Tenemos entonces que 
  \[
    \begin{cases}
      (p_1)_\R = \lambda \longrightarrow (\overline{p}_1)_{\overline{\R}} = (1, \lambda) \\
      (p_2)_\R = 1 \longrightarrow (\overline{p}_2)_{\overline{\R}} = (1, 1) \\
      (p_3)_\R = 0 \longrightarrow (\overline{p}_3)_{\overline{\R}} = (1, 0) 
    \end{cases}
  \]
  Podemos entonces calcular la razón doble a partir de su fórmula:
    \[
      (\overline{p}_1, \overline{p}_2, \overline{p}_3, p_\infty) = 
      \frac{
        \begin{vmatrix}
          1 & 0 \\ 1 & \lambda 
        \end{vmatrix}
      }
      {
        \begin{vmatrix}
        1 & 0 \\
        1 & 1
    \end{vmatrix}
  }
    :
    \frac{
        \begin{vmatrix}
          0 & 1 \\ 1 & \lambda 
        \end{vmatrix}
      }
      {
        \begin{vmatrix}
        0 & 1 \\
        1 & 1
    \end{vmatrix}
  }
  = \lambda = (p_1, p_2, p_3)
\]
\end{proof}

\begin{prop}
  Sean $p_1, p_2, p_3, p_4 \in L \subseteq \A$ puntos alineados. Entonces
  \[(\overline{p}_1, \overline{p}_2, \overline{p}_3, \overline{p}_4) = 
  \frac{(p_1, p_2, p_3)}{(p_1, p_2, p_4)}\]
\end{prop}
\begin{proof}
  Consideramos $\R = \{p_0; u\}$ referencia en $L$ y la referencia proyectivizada
  en su variedad completada $\overline{\R}$. Si $p_1, p_2, p_3, p_4$ tienen coordenadas
  $a_1, a_2, a_3, a_4$ correspondientemente, entonces $\overline{p}_i$ tiene coordenadas
  $(1, a_i)$. Consecuentemente,
  \begin{gather*} 
    (p_1, p_2, p_3) =\frac{(a_1-a_3)}{(a_2-a_3)},
 (p_1, p_2, p_4) =\frac{(a_1-a_4)}{(a_2-a_4)} \implies \\
 \implies 
     (\overline{p}_1, \overline{p}_2, \overline{p}_3, \overline{p}_4) =
    \frac{
        \begin{vmatrix}
          1 & a_3 \\ 1 & a_1 
        \end{vmatrix}
      }
      {
        \begin{vmatrix}
        1 & a_4\\
        1 & a_1
    \end{vmatrix}
  }
    :
    \frac{
        \begin{vmatrix}
          1 & a_3 \\ 1 & a_2 
        \end{vmatrix}
      }
      {
        \begin{vmatrix}
        1 & a_4 \\
        1 & a_2
    \end{vmatrix}
  }
  = \frac{(a_1-a_3)(a_2-a_4)}{(a_2-a_3)(a_1-a_4)}
\end{gather*}
\end{proof}
